<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<refset setid="iwslt2015-tst2014" srclang="english" trglang="german" refid="ref">
<doc docid="1741" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/meg_jay_why_30_is_not_the_new_20.html</url>
<description>Die klinische Psychologin Meg Jay hat eine gewagte These für Leute in den 20ern: Entgegen der allgemeinen Auffassung ist dieses Jahrzehnt nicht zum Wegwerfen. In diesem provozierenden Vortrag sagt Meg Jay, dass nur, weil Heirat, Arbeit und Kinder später kommen, dies nicht bedeutet, dass man in seinen 20ern nicht anfangen kann, zu planen. Sie gibt drei Ratschläge, wie Leute in den 20ern ihr Leben als Erwachsene in diesem wichtigen Jahrzehnt verbessern können.</description>
<keywords>aging,culture,youth</keywords>
<talkid>1741</talkid>
<title>Meg Jay: Warum die 30er nicht die neuen 20er sind</title>
<seg id="1"> Als ich in meinen 20ern war, hatte ich meine erste Psychotherapie-Patientin. </seg>
<seg id="2"> Ich war Doktorandin und studierte Klinische Psychologie in Berkeley. </seg>
<seg id="3"> Sie war eine 26-jährige Frau namens Alex. </seg>
<seg id="4"> Als Alex in die erste Sitzung kam, trug sie Jeans und ein ausgebeultes Top. Sie fiel auf das Sofa in meinem Büro, schleuderte ihre Sandalen von sich und erzählte mir, sie wäre da, um über Männerprobleme zu reden. </seg>
<seg id="5"> Und als ich das hörte, war ich erleichtert. </seg>
<seg id="6"> Meine Kommilitonin bekam nämlich einen Brandstifter als ersten Patienten. </seg>
<seg id="7"> Und ich bekam eine Frau in den 20ern, die über Jungs reden wollte. </seg>
<seg id="8"> Das kriege ich hin, dachte ich mir. </seg>
<seg id="9"> Aber ich habe es nicht hingekriegt. </seg>
<seg id="10"> Mit den lustigen Geschichten, die Alex mit in die Sitzung brachte, war es leicht für mich, einfach mit dem Kopf zu nicken, während wir die Probleme vor uns herschoben. </seg>
<seg id="11"> "30 ist das neue 20", sagte Alex und soweit ich das einschätzen konnte, hatte sie recht. </seg>
<seg id="12"> Arbeit kam später, Heiraten kam später, Kinder kamen später, selbst der Tod kam später. </seg>
<seg id="13"> Leute in den 20ern wie Alex und ich hatten nichts als Zeit. </seg>
<seg id="14"> Aber bald drängte mich mein Betreuer, Alex' Liebesleben in Frage zu stellen. </seg>
<seg id="15"> Ich hielt dagegen. </seg>
<seg id="16"> Ich sagte: "Ja klar, sie trifft sich mit Männern unter ihrem Niveau, sie schläft mit einem Schwachkopf, aber sie wird ihn nicht heiraten." </seg>
<seg id="17"> Und da sagte mein Betreuer: "Noch nicht, aber vielleicht heiratet sie den nächsten. </seg>
<seg id="18"> Außerdem ist die beste Zeit an Alex' Ehe zu arbeiten, die, bevor sie verheiratet ist." </seg>
<seg id="19"> Das ist es, was Psychologen einen Aha-Moment nennen. </seg>
<seg id="20"> Das war der Moment, in dem mir bewusst wurde, dass 30 nicht die neuen 20 sind. </seg>
<seg id="21"> Ja, die Leute lassen sich später häuslich nieder als früher, aber das machte Alex' 20er nicht zum Entwicklungsausfall. </seg>
<seg id="22"> Das machte Alex' 20er zur optimalen Entwicklungszeit und wir saßen da und verschwendeten sie. </seg>
<seg id="23"> Da wurde mir klar, dass diese Art von harmloser Vernachlässigung ein ernsthaftes Problem mit realen Konsequenzen war. Nich nur für Alex und ihr Liebesleben, sondern für die Karrieren, Familien und Aussichten aller Leute in den 20ern. </seg>
<seg id="24"> Zu diesem Zeitpunkt gibt es in den Vereinigten Staaten 50 Millionen Leute in den 20ern. </seg>
<seg id="25"> Wir reden über etwa 15% der Bevölkerung, oder 100%, wenn man bedenkt, dass keiner das Erwachsenenalter erreicht, ohne durch die 20er zu gehen. </seg>
<seg id="26"> Meldet euch, wenn ihr in euren 20ern seid. </seg>
<seg id="27"> Ich möchte ein paar von euch sehen. </seg>
<seg id="28"> Oh, yeah! Ihr seid alle unglaublich. </seg>
<seg id="29"> Wenn ihr mit jemanden in den 20ern arbeitet, einen liebt, wegen einem in den 20ern Schlaf verliert, ich möchte euch sehen... O.k. Großartig. Leute in den 20ern sind wirklich wichtig. </seg>
<seg id="30"> Mein Spezialgebiet sind Leute in den 20ern, denn ich glaube, dass jeder einzelne dieser 50 Millionen wissen sollte, was Psychologen Soziologen, Neurologen und Fruchtbarkeitsspezialisten längst wissen: die Einforderung der 20er ist eines der einfachsten und doch umwälzendsten Dinge, die man machen kann für die Arbeit, für die Liebe, für das Glück, vielleicht sogar für die Welt. </seg>
<seg id="31"> Dies ist nicht meine Meinung. Das sind Fakten. </seg>
<seg id="32"> Wir wissen, dass 80% der prägendsten Momente, in der Zeit bis 35 passieren. </seg>
<seg id="33"> Das bedeutet, dass 8 von 10 Entscheidungen, Erfahrungen und Aha-Erlebnissen, die aus eurem Leben, das machen, was es ist, bis ihr Mitte 30 seid, schon passiert sind. </seg>
<seg id="34"> Werdet nicht panisch, wenn ihr über 40 seid. </seg>
<seg id="35"> Dieser Gruppe wird es gut gehen, glaube ich. </seg>
<seg id="36"> Wir wissen, dass die ersten 10 Jahre eines Berufes eine exponentielle Auswirkung darauf haben, wie viel Geld man verdienen wird. </seg>
<seg id="37"> Wir wissen, dass mit 30 mehr als die Hälfte der Amerikaner verheiratet ist oder mit dem zukünftigen Partner zusammenlebt oder eine Beziehung hat. </seg>
<seg id="38"> Wir wissen, dass das Gehirn sein zweites und letztes großes Wachsen in den 20ern abschließt und sich für das Erwachsenenalter verdrahtet, was bedeutet, dass was auch immer ihr an euch verändern wollt, jetzt die Zeit wäre, dies zu tun. </seg>
<seg id="39"> Wir wissen, dass die Persönlichkeit sich während der 20er öfter verändert als irgendwann sonst im Leben und dass die Fruchtbarkeit der Frauen mit 28 ihren Höhepunkt erreicht und dass nach 35 die Dinge kompliziert werden. </seg>
<seg id="40"> In den 20ern sollte man sich also weiterbilden über den Körper und die eigenen Möglichkeiten. </seg>
<seg id="41"> Wenn wir an die Entwicklung eines Kindes denken, wissen wir alle, dass die ersten 5 Jahre für Spracherwerb und Bindung im Gehirn entscheidend sind. </seg>
<seg id="42"> Es ist die Zeit, in der das gewöhnliche, alltägliche Leben einen übermäßigen Einfluss auf die Zukunft hat. </seg>
<seg id="43"> Aber wir hören wenig darüber, dass es da so etwas gibt wie Erwachsenen-Entwicklung und unsere 20er eine ausschlaggebende Zeit dafür sind. </seg>
<seg id="44"> Aber das bekommen Leute in den 20ern nicht zu hören. </seg>
<seg id="45"> Die Presse redet über die Zeitverschiebung des Erwachsenwerdens. </seg>
<seg id="46"> Wissenschaftler nennen die 20er eine verlängerte Pubertät. </seg>
<seg id="47"> Journalisten denken sich dumme Spitznamen für Leute in den 20ern aus wie "Twixters" oder "Kidults" [Kind-Erwachsene]. </seg>
<seg id="48"> Das stimmt. </seg>
<seg id="49"> Als Kultur haben wir das trivialisiert, was jetzt das entscheidende Jahrzehnt für das Erwachsenwerden ist. </seg>
<seg id="50"> Leonard Bernstein meinte, dass große Dinge mit einem Plan und etwas zu wenig Zeit erreicht werden. </seg>
<seg id="51"> Stimmt das nicht? </seg>
<seg id="52"> Was passiert also, wenn man jemandem in den 20ern den Kopf tätschelt und sagt: "Du bekommst 10 Jahre zusätzlich, um etwas aus deinem Leben zu machen"? </seg>
<seg id="53"> Gar nichts. </seg>
<seg id="54"> Dieser Mensch ist der Ambition und der Dringlichkeit beraubt worden. und es passiert gar nichts. </seg>
<seg id="55"> Und so kommen jeden Tag intelligente, interessante Leute in den 20ern wie ihr oder wie eure Söhne und Töchter zu mir in mein Büro und sagen so etwas wie: "Ich weiß, mein Freund tut mir nicht gut, aber diese Beziehung zählt nicht. Ich schlage bloß die Zeit tot." </seg>
<seg id="56"> Oder sie sagen: "Alle sagen, solange ich es mit 30 Jahren geschafft habe, meine Karriere zu starten, ist alles gut." </seg>
<seg id="57"> Aber später hört es sich so an: "Meine 20er sind fast vorbei und ich habe nichts vorzuweisen. </seg>
<seg id="58"> Ich hatte einen besseren Lebenslauf, als ich gerade die Uni abgeschlossen hatte." </seg>
<seg id="59"> Und danach hört es sich so an: "In meinen 20ern war Partnersuche wie die Reise nach Jerusalem. </seg>
<seg id="60"> Alle liefen umher und hatten Spaß, aber dann mit 30 ging die Musik plötzlich aus und jeder fing an, sich hinzusetzen. </seg>
<seg id="61"> Ich wollte nicht die Einzige sein, die stehen blieb. Ich denke manchmal, ich habe meinen Mann geheiratet, weil er in meinen 30ern der nächste Stuhl war." </seg>
<seg id="62"> Wo sind die Leute in den 20ern hier? </seg>
<seg id="63"> Macht das nicht. </seg>
<seg id="64"> Ok, das ist zwar leicht gesagt, aber macht keinen Fehler, denn es geht um sehr viel. </seg>
<seg id="65"> Wenn vieles auf die 30er übertragen worden ist, gibt es da einen enormen Druck, in den 30ern schnell eine Karriere zu starten, eine Stadt auszuwählen, einen Partner und zwei oder drei Kinder zu haben in einer viel kürzeren Zeitspanne. </seg>
<seg id="66"> Viele dieser Dinge sind inkompatibel und wie Forschungsergebnisse jetzt zeigen einfach mühsamer und stressiger so alles auf einmal in den 30ern. </seg>
<seg id="67"> Die Post-Milleniums-Midlife-Krise bedeutet nicht, sich einen roten Sportwagen zu kaufen. </seg>
<seg id="68"> Es bedeutet, dass man die Karriere, die man machen will, nicht machen kann. </seg>
<seg id="69"> Zu merken, dass man dieses Kind nicht haben kann, das man haben will, oder dem Kind keine Geschwister geben kann. </seg>
<seg id="70"> Zu viele Leute in den 30ern und 40ern schauen auf sich selbst und auf mich und sagen über ihre 20er: "Was habe ich da gemacht? Was habe ich bloß gedacht?" </seg>
<seg id="71"> Ich möchte das ändern, was Leute in den 20ern tun und denken. </seg>
<seg id="72"> Dies ist eine Geschichte, die zeigt, wie es ablaufen kann. </seg>
<seg id="73"> Es ist die Geschichte von Emma. </seg>
<seg id="74"> Emma kam in mein Büro, als sie 25 war, weil sie, wie sie es ausdrückte, eine Identitätskrise hatte. </seg>
<seg id="75"> Sie sagte, sie würde gerne im Bereich Kunst arbeiten oder im Entertainment, aber sie hätte sich noch nicht entschieden, deshalb hätte sie in den vergangenen Jahren gekellnert. </seg>
<seg id="76"> Weil das billiger war, lebte sie mit ihrem Freund zusammen, der mehr sein Temperament als seine Ambitionen walten ließ. </seg>
<seg id="77"> Und obwohl ihre 20er hart waren, waren ihre Jahre davor noch viel schlimmer. </seg>
<seg id="78"> Sie weinte oft in den Sitzungen, aber dann sammelte sie sich und sagte: "Deine Familie kannst du dir nicht aussuchen, aber deine Freunde schon". </seg>
<seg id="79"> Eines Tages kam Emma sehr niedergeschlagen an und weinte fast die ganze Stunde lang. </seg>
<seg id="80"> Sie hatte sich ein Adressbuch gekauft und sie verbrachte den ganzen Morgen damit, ihre vielen Kontakte einzutragen, aber dann starrte sie auf die leere Stelle, die nach den Wörtern kam: "Im Notfall benachrichtigen Sie bitte...". </seg>
<seg id="81"> Sie war fast hysterisch, als sie mich ansah und sagte: "Wer wird für mich da sein, wenn ich einen Autounfall habe? </seg>
<seg id="82"> Wer wird mich versorgen, wenn ich Krebs habe?" </seg>
<seg id="83"> In dem Moment musste ich mich zusammenreißen, um nicht zu sagen: "Ich". </seg>
<seg id="84"> Aber Emma brauchte keine Therapeutin, die sich wirklich, wirklich um sie kümmerte. </seg>
<seg id="85"> Emma brauchte ein besseres Leben und ich wusste, dies war ihre Chance. </seg>
<seg id="86"> Ich hatte seit meiner ersten Patientin Alex zu viel dazugelernt, um nur zuzusehen, wie Emmas ausschlaggebendes Jahrzehnt sich in Wohlgefallen auflöste. </seg>
<seg id="87"> In den nächsten Wochen und Monaten gab ich Emma drei Ratschläge, die jeder 20-jährige, egal, ob Mann oder Frau, hören sollte. </seg>
<seg id="88"> Erstens, erzählte ich Emma, sie hätte keine Identitätskrise, sie solle sich vielmehr ein Identitätskapital aneignen </seg>
<seg id="89"> Damit meinte ich, sie solle sich etwas suchen, das sie weiterbringen würde. </seg>
<seg id="90"> Macht etwas, das für euch eine Investition ist, investiert in etwas, was ihr als Nächstes sein wollt. </seg>
<seg id="91"> Ich wusste nichts über Emmas beruflichen Werdegang und keiner weiß, wie die Zukunft der Arbeit aussieht. Aber ich weiß: Identitätskapital erzeugt Identitätskapital. </seg>
<seg id="92"> Jetzt ist also die Zeit für diesen internationalen Job, dieses Praktikum, diesen Startup, den ihr versuchen wolltet. </seg>
<seg id="93"> Ich schmälere hier nicht die Entdeckungsreisen der 20er aber schon die, die nicht zählen, die übrigens auch gar keine Entdeckungsreisen sind. </seg>
<seg id="94"> Das ist Prokastination. </seg>
<seg id="95"> Ich sagte zu Emma: Erkunde die Arbeitswelt, aber mach was draus. </seg>
<seg id="96"> Zweitens, sagte ich: die urbane Sippschaft ist überbewertet. </seg>
<seg id="97"> Gute Freunde sind prima, um zum Flughafen zu kommen, aber 20er, die aufeinander hocken mit Leuten, die so denken wie sie, grenzen damit ein, wen sie kennenlernen, was sie kennenlernen, wie sie denken, wie sie sprechen und wo sie arbeiten. </seg>
<seg id="98"> Dieses neue Etwas, diese neue Person zum Verabreden kommt meistens von außerhalb des eigenen Umfelds. </seg>
<seg id="99"> Neue Dinge entstehen aus sog. "schwachen Bündnissen", also von Freunden von Freunden der Freunde. </seg>
<seg id="100"> Es stimmt: Die Hälfte der 20er ist unterbeschäftigt oder gar nicht beschäftigt. </seg>
<seg id="101"> Aber die andere Hälfte ist es nicht und schwache Bündnisse haben sie dort hingebracht. </seg>
<seg id="102"> Die Hälfte der Jobs sind nie ausgeschrieben worden. Wenn ihr also den Chef eures Nachbarn kontaktiert, erhaltet ihr einen nicht ausgeschriebenen Job. </seg>
<seg id="103"> Das ist kein Betrug. So verbreiten sich Informationen. </seg>
<seg id="104"> Der letzte Rat: Emma glaubte, dass man die Familie nicht aussuchen könne, aber die Freunde. </seg>
<seg id="105"> Dies stimmte für sie als sie aufwuchs, aber als 20er würde sie schon bald ihre eigene Familie aussuchen, wenn sie sich einen Partner aussuchte und eine eigene Familie gründete. </seg>
<seg id="106"> Ich sagte ihr, die Zeit, eine neue Familie auszusuchen, wäre jetzt. </seg>
<seg id="107"> Ihr werdet vielleicht denken, dass es mit 30 besser ist, sich niederzulassen als mit 20 oder 25, und ich stimme euch zu. </seg>
<seg id="108"> Aber irgendeinen, mit dem du schläfst oder lebst, in euer Leben zu lassen, wenn jeder auf Facebook heiratet, ist kein Fortschritt. </seg>
<seg id="109"> Die beste Zeit, um eure Ehe zu planen, ist, bevor ihr eine habt und das bedeutet, genauso zielstrebig in der Liebe zu sein wie bei eurer Arbeitssuche. </seg>
<seg id="110"> Eure Familie auszusuchen, bedeutet, bewusst den und das auszusuchen, was ihr wollt, und nicht, weil es funktioniert, oder mit irgendjemand die Zeit totzuschlagen, der euch gerade ausgesucht hat. </seg>
<seg id="111"> Was geschah also mit Emma? </seg>
<seg id="112"> Wir gingen ihr Adressbuch durch und sie fand den Mitbewohner einer Cousine, der in einem anderen Bundesstaat in einem Museum arbeitete. </seg>
<seg id="113"> Dieses schwache Band half ihr, dort eine Arbeit zu bekommen. </seg>
<seg id="114"> Dieses Arbeitsangebot gab ihr den Grund dafür, ihren Freund, mit dem sie lebte, zu verlassen. </seg>
<seg id="115"> Jetzt, fünf Jahre später, ist sie Event-Planerin für Museen. </seg>
<seg id="116"> Sie hat einen Mann geheiratet, den sie bewusst gewählt hat. </seg>
<seg id="117"> Sie liebt ihre neue Karriere und ihre neue Familie und sie sandt mir eine Karte, in der stand: "Jetzt ist die Zeile: 'im Notfall wenden Sie sich an' nicht groß genug." </seg>
<seg id="118"> Emmas Geschichte klingt so, als wäre alles einfach. Aber das ist es, was ich an 20-jährigen liebe. </seg>
<seg id="119"> Es ist so einfach, ihnen zu helfen. </seg>
<seg id="120"> 20-jährige sind wie startbereite Flugzeuge, die gerade den Flughafen verlassen und sich irgendwo nach Westen begeben. </seg>
<seg id="121"> Genau nach dem Start kann ein kleiner Kurswechsel den Unterschied machen, ob man in Alaska oder in Fidschi landet. </seg>
<seg id="122"> Das gilt gleichermaßen für 21-, 25- oder 29-jährige, ein gutes Gespräch, ein toller Urlaub, ein inspirierender TEDTalk kann eine enorme Auswirkung noch über Jahre und sogar über kommende Generationen hinweg haben. </seg>
<seg id="123"> Dies ist eine Idee, die alle 20er erreichen sollte, die ihr kennt. </seg>
<seg id="124"> Es ist so einfach, wie das, was ich zu Alex sagte. </seg>
<seg id="125"> Ich habe das Privileg, diesen 20ern wie Emma jeden Tag mitzuteilen: Die 30er sind nicht die neuen 20er, macht euch also auf, erlangt ein Identitätskapital, nutzt eure schwachen Bande sucht euch eure Familie selbst aus. </seg>
<seg id="126"> Definiert euch nicht darüber, was ihr nicht wisst, oder nicht gemacht habt. </seg>
<seg id="127"> Ihr entscheidet gerade jetzt über euer Leben . </seg>
<seg id="128"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1781" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/jinha_lee_a_tool_that_lets_you_touch_pixels.html</url>
<description>Die Grenze zwischen unserer physikalischen Welt und den digitalen Informationen, die uns umgeben, wird immer schmaler. Designer und Ingenieur Jinha Lee will sie komplett auflösen. Wie er in diesem kurzen, atemberaubenden Vortrag demonstriert, sind unter seinen Ideen ein Stift, der in einen Bildschirm eindringt, um dreidimensionale Modelle zu malen und ein Computerprototyp, der einen in den Bildschirm hineinreichen und digitale Objekte manipulieren lässt.</description>
<keywords>TED Fellows,computers,design,interface design,technology</keywords>
<talkid>1781</talkid>
<title>Jinha Lee: In den Computer hineingreifen und ein Pixel packen</title>
<seg id="1"> In der gesamten Computergeschichte, war es immer unser Ziel, den Abstand zwischen uns und digitalen Informationen zu verkleinern, die Lücke zwischen unserer physikalischen Welt und der Welt auf dem Bildschirm, wo wir unsere Vorstellungskraft ausleben können. </seg>
<seg id="2"> Und dieser Abstand ist kleiner geworden, kleiner und immer kleiner, und nun ist er kleiner als ein Millimeter, die Dicke einer Touchscreenscheibe, und Computer sind für jeden erreichbar geworden. </seg>
<seg id="3"> Aber ich habe mich gefragt, wie es wäre, wenn es überhaupt keine Grenze gäbe. </seg>
<seg id="4"> Ich habe mir vorgestellt, wie das aussehen würde. </seg>
<seg id="5"> Zuerst habe ich dieses Werkzeug entwickelt, welches in die digitale Welt eindringt. Wenn man also stark auf den Bildschirm drückt, verwandelt es die physikalische Figur zu Pixeln. </seg>
<seg id="6"> Designer können ihre Ideen so direkt in 3D materialisieren und Chirurgen können an virtuellen Organen unter dem Bildschirm üben. </seg>
<seg id="7"> Mit diesem Werkzeug wurde die Grenze also durchbrochen. </seg>
<seg id="8"> Aber unsere Hände bleiben immer noch außerhalb des Bildschirms. </seg>
<seg id="9"> Wie können wir hineingreifen, mit den digitalen Informationen interagieren und dabei die ganze Geschicktheit unserer Hände ausnutzen? </seg>
<seg id="10"> Bei Microsoft Applied Sciences habe ich, zusammen mit meinem Mentor Cati Boulanger, den Computer neuentwickelt und einen kleinen Raum über der Tastatur in einen digitalen Arbeitsplatz umfunktioniert. </seg>
<seg id="11"> Dadurch, dass ein transparenter Bildschirm und Tiefenkameras zum Erfassen von Fingern und Gesicht kombiniert werden, kann man nun seine Hände von der Tastatur hochheben, in den 3D-Raum greifen und Pixel mit den bloßen Händen anfassen. </seg>
<seg id="12"> Da Fenster und Dateien eine Position im tatsächlichen Raum haben, kann man sie so leicht auswählen, wie man ein Buch von einem Regal greift. </seg>
<seg id="13"> Dann kann man durch dieses Buch blättern und dabei Zeilen und Wörter markieren. All dies auf dem virtuellen Touchpad unterhalb jedes Fensters. </seg>
<seg id="14"> Architekten können ihre Modelle direkt mit ihren beiden Händen strecken und rotieren. </seg>
<seg id="15"> In diesen beiden Beispielen greifen wir also in die digitale Welt. </seg>
<seg id="16"> Aber wie wäre es, wenn wir das Ganze einmal umdrehen und die digitalen Informationen stattdessen uns erreichen? </seg>
<seg id="17"> Sicher haben viele von Ihnen bereits Erfahrung damit gemacht, Artikel online zu kaufen und später zurückzugeben. </seg>
<seg id="18"> Aber jetzt müssen Sie sich darüber keine Sorgen mehr machen. </seg>
<seg id="19"> Hier habe ich eine "Online-Augmented-Ankleidekabine". </seg>
<seg id="20"> Diese Sicht erhält man durch ein auf dem Kopf befestigtes oder durchsichtiges Display, wenn das System die Geometrie unseres Körpers versteht. </seg>
<seg id="21"> Diese Idee weiterführend, begann ich darüber nachzudenken, die Pixel nicht nur im Raum zu sehen, sondern sie physikalisch zu machen, sodass wir sie anfassen und fühlen können. </seg>
<seg id="22"> Wie würde eine solche Zukunft aussehen? </seg>
<seg id="23"> Im MIT Media Lab habe ich zusammen mit meinem Berater Hirishi Ishii und meinem Mitarbeiter Rehmi Post, ein reales Pixel erstellt. </seg>
<seg id="24"> Nun, in diesem Fall verhält sich dieser runde Magnet wie ein dreidimensionales Pixel in unserer Welt. Das bedeutet, dass sowohl Computer, als auch Menschen dieses Objekt überall hin bewegen können – zumindest innerhalb dieses kleinen 3D-Raumes </seg>
<seg id="25"> Effektiv haben wir die Schwerkraft ausgeschaltet und kontrollieren die Bewegung, indem wir magnetische Levitation, mechanischen Antrieb und diese Erfassungstechnologien kombinieren. </seg>
<seg id="26"> Indem wir das Objekt digital programmieren, befreien wir es von den Beschränkungen durch Raum und Zeit, dadurch kann menschliche Bewegungen jetzt aufgenommen, wiedergegeben und dauerhaft in der realen Welt gelassen werden. </seg>
<seg id="27"> So können z.B. Choreografien über weite Entfernungen gelehrt werden oder Michael Jordans berühmter Wurf kann wieder und wieder in der wirklichen Welt nachgeahmt werden. </seg>
<seg id="28"> Schüler können dies nutzen, um komplexe Konzepte wie Planetenbewegung und Physik zu lernen. Und anders als bei Computerbildschirmen oder Textbüchern ist diese eine reale und greifbare Erfahrung, die man berühren und befühlen kann, und sie ist sehr mächtig. </seg>
<seg id="29"> Und noch spannender, als nur das, was wir momentan im Computer haben, zu materialisieren, ist es, sich vorzustellen, wie das Programmieren der Welt sogar unsere täglichen Aktivitäten verändern wird. </seg>
<seg id="30"> Wie Sie ehen können, werden digitale Informationen uns nicht nur etwas zeigen, sondern anfangen, direkt mit uns zu interagieren, als Teil unserer physikalischen Umgebung, ohne uns selbst von unserer realen Welt zu trennen. </seg>
<seg id="31"> Heute haben wir angefangen, indem wir über die Grenzen sprachen, aber wenn wir diese Grenze entfernen, ist die einzige Grenze unsere Vorstellungskraft. </seg>
<seg id="32"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1755" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/lisa_bu_how_books_can_open_your_mind.html</url>
<description>Was geschieht, wenn ein Traum, den man seit Kindestagen hat … nicht wahr wird? Als sich Lisa Bu in den Vereinigten Staaten ein neues Leben aufbaut, wendet sie sich Büchern zu, um ihren Horizont zu erweitern und einen neuen Weg für sich zu finden. Sie erzählt uns etwas über ihre einzigartige Einstellung zum Lesen, in diesem großartigen, persönlichen Talk über die Magie von Büchern.</description>
<keywords>creativity,culture,entertainment,literature</keywords>
<talkid>1755</talkid>
<title>Lisa Bu: Wie Bücher den Geist beleben können</title>
<seg id="1"> Ich wurde zwei Jahre lang trainiert, um eine Turnerin zu werden, in Hunan, China, in den 1970er Jahren. </seg>
<seg id="2"> Als ich in der ersten Klasse war, wollte mich die Regierung auf eine Schule für Athleten schicken, alle Unkosten bezahlt. </seg>
<seg id="3"> Aber meine Mutter sagte: "Nein." </seg>
<seg id="4"> Meine Eltern wollten, dass ich Ingenieur wie sie werde. </seg>
<seg id="5"> Nachdem sie die Kulturrevolution überlebt hatten, glaubten sie fest daran, dass der einzige Weg zum Glück ein sicherer und gut bezahlter Job sei. </seg>
<seg id="6"> Es ist nicht wichtig, ob ich den Job mag oder nicht. </seg>
<seg id="7"> Aber mein Traum war es, eine chinesische Opernsängerin zu werden. </seg>
<seg id="8"> Das bin ich, wie ich auf meinem imaginären Klavier spiele. </seg>
<seg id="9"> Eine Opernsängerin muss sehr früh mit dem Akrobatik-Training beginnen. Also habe ich alles versucht, um in die Opernschule gehen zu können. </seg>
<seg id="10"> Ich schrieb sogar an den Schuldirektor und an den Moderator einer Radioshow. </seg>
<seg id="11"> Aber die Erwachsenen mochten meine Idee nicht. </seg>
<seg id="12"> Die Erwachsenen glaubten nicht, dass es mir ernst damit war. </seg>
<seg id="13"> Nur meine Freunde unterstützten mich, aber sie waren auch nur Kinder, genauso machtlos wie ich selbst. </seg>
<seg id="14"> Und mit 15 Jahren wusste ich, dass ich zu alt war, um noch mit dem Training anzufangen. </seg>
<seg id="15"> Mein Traum würde also nie wahr werden. </seg>
<seg id="16"> Ich hatte Angst davor, dass ich mir den Rest meines Lebens nur ein Glück zweiter Wahl erhoffen konnte. </seg>
<seg id="17"> Aber das ist so ungerecht. </seg>
<seg id="18"> Also hatte ich mir in den Kopf gesetzt, eine andere Berufung zu finden. </seg>
<seg id="19"> Keiner da, um mich etwas zu lehren? Auch gut. </seg>
<seg id="20"> Also wendete ich mich Büchern zu. </seg>
<seg id="21"> Ich stillte meinen Hunger nach elterlichem Rat mit diesem Buch über eine Schriftsteller- und Musikerfamilie. ["Briefe der Familie von Fu Lei"] Ich fand mein Vorbild in einer unabhängigen Frau, während die konfuzianische Tradition Gehorsam verlangt. ["Jane Eyre"] Von diesem Buch habe ich gelernt effizient zu sein. ["Im Dutzend billiger"] Bücher haben mich dazu inspiriert, im Ausland zu studieren. </seg>
<seg id="22"> ["Sanmaos Gesamtwerk" ] ["Lektionen der Geschichte" von Nan Huaijin] 1995 kam ich in die USA. Und welche Bücher habe ich zuerst gelesen? </seg>
<seg id="23"> Natürlich Bücher, die in China verboten sind. </seg>
<seg id="24"> "Die gute Erde" handelt vom Leben der chinesischen Bauern. </seg>
<seg id="25"> Das eignet sich einfach nicht als Propaganda. Hab ich verstanden. </seg>
<seg id="26"> Die Bibel ist interessant, aber seltsam. </seg>
<seg id="27"> Aber das ist ein Thema für ein anderes Mal. </seg>
<seg id="28"> Aber das fünfte Gebot brachte mir eine Art Erleuchtung: "Du sollst deinen Vater und deine Mutter ehren." </seg>
<seg id="29"> "Ehre", dachte ich, "das ist so anders und viel besser als Gehorsam." </seg>
<seg id="30"> Das war meine Art und Weise, um mich von dem konfuzianischen Schuldgefühl zu befreien und die Beziehung zu meinen Eltern zu erneuern. </seg>
<seg id="31"> Durch die Begegnung mit einer neuen Kultur begann ich mit dem vergleichenden Lesen. </seg>
<seg id="32"> Dies gewährt viele Einblicke. </seg>
<seg id="33"> Ich fand zum Beispiel diese Karte zunächst nicht richtig angeordnet, weil chinesische Schüler mit dieser hier aufwachsen. </seg>
<seg id="34"> Es kam mir nie in den Sinn, dass China gar nicht im Zentrum der Welt sein muss. </seg>
<seg id="35"> Eine Karte sagt also etwas über die persönliche Sichtweise aus. </seg>
<seg id="36"> Das vergleichende Lesen ist eigentlich nichts Neues. </seg>
<seg id="37"> In der akademischen Welt ist es ein Standardverfahren. </seg>
<seg id="38"> Es gibt sogar Forschungsbereiche wie Vergleichende Religionswissenschaft und Vergleichende Literaturwissenschaft. </seg>
<seg id="39"> Vergleich und Gegenüberstellung ermöglichen ein komplexeres Verständnis eines Themas. </seg>
<seg id="40"> Also dachte ich, wenn vergleichendes Lesen in der Forschung funktioniert, warum nicht auch im täglichen Leben? </seg>
<seg id="41"> So begann ich, immer zwei Bücher gleichzeitig zu lesen. </seg>
<seg id="42"> Sie können von Menschen handeln – ["Benjamin Franklin" von Walter Isaacson] ["John Adams" von David McCullough] die an dem gleichen Ereignis beteiligt waren, oder von Freunden mit gemeinsamen Erfahrungen. </seg>
<seg id="43"> ["Wir drucken!" von Katharine Graham] ["Warren Buffet – Das Leben ist wie ein Schneeball" von Alice Schroeder]. Ich vergleiche auch dieselben Geschichten in verschiedenen Genres – [King-James-Bibel] ["Die Bibel nach Biff" von Christopher Moore] – oder ähnliche Geschichten aus verschiedenen Kulturen, wie in Joseph Campbells wunderbarem Buch. ["Lebendiger Mythos" von Joseph Campbell] Christus und Buddha zum Beispiel mussten drei Versuchungen widerstehen. </seg>
<seg id="44"> Bei Christus waren die Versuchungen wirtschaftlicher, politischer und spiritueller Natur. </seg>
<seg id="45"> Bei Buddha waren sie alle psychologischer Natur: Lust, Furcht und soziale Pflicht – interessant. </seg>
<seg id="46"> Wenn man eine Fremdsprache beherrscht, macht es auch Spaß, die Lieblingsbücher in zwei Sprachen zu lesen. </seg>
<seg id="47"> ["Sinfonie für einen Seevogel" von Thomas Merton] ["Der Lauf des Wassers – Die Lebensweisheit des Taoismus" von Alan Watts] Anstatt mich in der Übersetzung zu verlieren, fand ich heraus, wieviel ich dadurch gewinnen kann. </seg>
<seg id="48"> Durch Übersetzung ist mir zum Beispiel bewusst geworden, dass "Glück" im Chinesischen wörtlich übersetzt "schnelle Freude" bedeutet. Huch! </seg>
<seg id="49"> "Braut" im Chinesischen bedeutet wörtlich übersetzt "neue Mutter". Ohoh. </seg>
<seg id="50"> Bücher sind für mich wie ein magisches Tor. Durch sie habe ich eine Verbindung zu der Menschen der Vergangenheit und Gegenwart. </seg>
<seg id="51"> Ich weiß, dass ich mich nie mehr einsam oder machtlos fühlen werde. </seg>
<seg id="52"> Ein zerplatzter Traum ist wirklich nichts im Vergleich zu dem, was viele andere durchgemacht haben. </seg>
<seg id="53"> Ich bin zu der Überzeugung gekommen, dass es nicht der einzige Zweck eines Traumes ist, wahr zu werden. </seg>
<seg id="54"> Sein wichtigster Zweck ist es, uns mit dem in Berührung zu bringen, woher Träume stammen, wo unsere Leidenschaft und unser Glück herkommen. </seg>
<seg id="55"> Sogar ein zerplatzter Traum kann diesen Zweck erfüllen. </seg>
<seg id="56"> Wegen Büchern bin ich heute hier, glücklich, wieder mit einem Zweck im Leben und mit klarem Blick, die meiste Zeit über. </seg>
<seg id="57"> Mögen Bücher immer mit Ihnen sein. </seg>
<seg id="58"> Vielen Dank. </seg>
<seg id="59"> Vielen Dank. </seg>
<seg id="60"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1852" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/parul_sehgal_an_ode_to_envy.html</url>
<description>Was ist Eifersucht? Was treibt sie an und warum lieben wir sie heimlich? Keine Studie war je in der Lage, ihre "Einsamkeit, Langlebigkeit, [ihren] makabren Nervenkitzel" zu erfassen, außer die Literatur, sagt Parul Sehgal. In einer eloquenten Betrachtung untersucht sie literarische Werke, um zu demonstrieren, dass Eifersucht nicht viel anders ist als unsere Suche nach Wissen.</description>
<keywords>book,culture,literature,love,relationships,sex,writing</keywords>
<talkid>1852</talkid>
<title>Parul Sehgal: Eine Ode an den Neid</title>
<seg id="1"> Als ich 8 Jahre alt war, kam ein neues Mädchen in die Klasse, und sie war so beeindruckend, so wie neue Mädchen immer zu sein scheinen. </seg>
<seg id="2"> Sie hatte langes glänzendes Haar und ein kleines niedliches Schreibmäppchen, war gut in Geografie und im Buchstabieren. </seg>
<seg id="3"> In jenem Schuljahr raste ich vor Eifersucht, bis ich einen teuflischen Plan ausgebrütet hatte. </seg>
<seg id="4"> Also blieb ich eines Tages etwas länger in der Schule, viel länger, und hielt mich in der Mädchentoilette versteckt. </seg>
<seg id="5"> Als die Luft rein war, kam ich hervor, schlich mich ins Klassenzimmer und nahm mir das Notenbuch vom Lehrerschreibtisch. </seg>
<seg id="6"> Und dann tat ich es. </seg>
<seg id="7"> Ich manipulierte die Noten meiner Rivalin, nur etwas, nur einige Einser. </seg>
<seg id="8"> Alle Einser. </seg>
<seg id="9"> Als ich das Buch zurücklegen wollte, fiel mir auf, dass einige meiner anderen Klassenkameraden auch ziemlich gute Noten hatten. </seg>
<seg id="10"> Also korrigierte ich im Eifersuchtsrausch alle Noten, ganz ohne Fantasie. </seg>
<seg id="11"> Ich gab allen Vierer und mir selbst gab ich Einser, weil ich doch auch die ganze Zeit anwesend war. </seg>
<seg id="12"> Ich bin immer noch verdutzt über mein Verhalten. </seg>
<seg id="13"> Ich verstehe nicht, woher der Gedanke kam. </seg>
<seg id="14"> Ich verstehe nicht, warum ich mich so gut dabei gefühlt habe. </seg>
<seg id="15"> Ich fühlte mich richtig gut. </seg>
<seg id="16"> Ich verstehe auch nicht, warum ich nie dafür bestraft wurde. </seg>
<seg id="17"> Es war doch so offensichtlich. </seg>
<seg id="18"> Ich wurde nie erwischt. </seg>
<seg id="19"> Aber am meisten verblüfft mich: Warum störte es mich so sehr, dass dieses kleine Mädchen so gut im Buchstabieren war? </seg>
<seg id="20"> Eifersucht verblüfft mich. </seg>
<seg id="21"> Sie ist so geheimnisvoll, so tiefgreifend. </seg>
<seg id="22"> Wir wissen, dass Babys unter Eifersucht leiden. </seg>
<seg id="23"> Ebenso wie Primaten. Hüttensänger sind von Natur aus sehr anfällig dafür. </seg>
<seg id="24"> Wir wissen, dass Eifersucht der Hauptgrund für Mord unter Eheleuten in den USA ist. </seg>
<seg id="25"> Aber ich habe nie eine Studie gelesen, die mir ihre Einsamkeit, ihre Langlebigkeit oder ihren makabren Nervenkitzel erklären konnte. </seg>
<seg id="26"> Dafür müssen wir uns an die Literatur wenden, denn der Roman ist das Labor, in dem Eifersucht in all ihren möglichen Formen analysiert wurde. </seg>
<seg id="27"> Ist es eine Übertreibung zu sagen, dass, wenn wir keine Eifersucht hätten, wir keine Literatur hätten? </seg>
<seg id="28"> Also keine untreue Helena, keine "Odyssee". </seg>
<seg id="29"> Kein eifersüchtiger König, keine "Abenteuer aus 1001 Nacht". </seg>
<seg id="30"> Kein Shakespeare. </seg>
<seg id="31"> Da ziehen die Leselisten der US-Schulen dahin, denn wir verlieren: "Schall und Wahn", den großen "Gatsby", "Fiesta", "Madame Bovary", "Anna Karenina". </seg>
<seg id="32"> Keine Eifersucht, kein Proust. Ich weiß, dass es in Mode gekommen ist zu sagen, dass Proust die Antwort auf alles hat, aber in puncto Eifersucht hat er das wirklich. </seg>
<seg id="33"> Dieses Jahr feiern wir das 200. Jubiläums seines Meisterwerks "Auf der Suche nach der verlorenen Zeit" und seiner gründlichen Analyse der sexuellen Eifersucht und des normalen Wettstreits, mein Ding, dass wir Hoffnung haben können. </seg>
<seg id="34"> Denken wir an Proust, denken wir an Gefühle. Stimmt's? </seg>
<seg id="35"> Wir denken an den kleinen Jungen, der versucht zu schlafen. </seg>
<seg id="36"> Wir denken an ein Stück Kuchen, in Lavendel-Tee eingetaucht. </seg>
<seg id="37"> Wir vergessen, wie rau seine Vision war. </seg>
<seg id="38"> Wir vergessen, wie erbarmungslos er ist. </seg>
<seg id="39"> Diese Art Bücher sind für Virginia Woolf so zäh wie Katzendarm. </seg>
<seg id="40"> Ich weiß nicht, wie Katzendarm ist, aber sagen wir, er ist eindrucksvoll. </seg>
<seg id="41"> Sehen wir uns mal an, warum der Roman und die Eifersucht, die Eifersucht und Proust so gut zusammenpassen. </seg>
<seg id="42"> Ist es so offensichtlich, dass Eifersucht, reduziert auf Person – Begehren – Hindernis, solch eine feste Grundlage für eine Geschichte ist? </seg>
<seg id="43"> Ich weiß nicht. Ich denke, es ist einfach hart an der Schmerzgrenze, denn denken Sie mal nach, was geschieht, wenn wir eifersüchtig sind. </seg>
<seg id="44"> Wenn wir eifersüchtig sind, erzählen wir uns eine Geschichte. </seg>
<seg id="45"> erzählen uns selbst Geschichten über das Leben der anderen Leute und sie machen, dass es uns schlecht geht, weil sie so konzipiert sind, dass es uns schlecht geht. </seg>
<seg id="46"> Als Erzähler der Geschichte und das Publikum wissen wir, welche Details sie beinhalten muss, um das Messer in die Rippen zu stoßen. Stimmt's? </seg>
<seg id="47"> Eifersucht macht uns alle zu Amateur-Romanautoren, und damit kannte Proust sich aus. </seg>
<seg id="48"> Im ersten Band, "In Swanns Welt", in der Roman-Reihe, Swann, einer der Protagonisten, denkt sehr liebevoll über seine Geliebte nach und wie toll sie im Bett ist, und plötzlich, im Laufe einiger Sätze – also Proust'sche Sätze, sie sind so lang wie Flüsse – zuckt er zusammen und ihm wird bewusst: "Warte mal! Alles, was ich an dieser Frau liebe, würde auch jemand anderer an dieser Frau lieben. </seg>
<seg id="49"> Alles, was sie mir gibt und was mir Freude bereitet, könnte auch jemand anderem Freude bereiten, vielleicht sogar in diesem Moment." </seg>
<seg id="50"> Das ist die Geschichte, die er sich erzählt, und von da an schreibt Proust, dass Swann jeden neuen Reiz, den er an seiner Geliebten entdeckt, zu seiner "Instrumentensammlung in seiner privaten Folterkammer" hinzufügt. </seg>
<seg id="51"> Wir müssen schon zugeben, dass Swann und Proust notorisch eifersüchtig sind. </seg>
<seg id="52"> Prousts Freunde hätten das Land verlassen müssen, wenn sie mit ihm hätten Schluss machen wollen. </seg>
<seg id="53"> Man muss aber nicht erst eifersüchtig werden, um einzuräumen, dass es harte Arbeit ist. Stimmt's? </seg>
<seg id="54"> Eifersucht ist ermüdend. </seg>
<seg id="55"> Es ist ein hungriges Gefühl, das genährt werden muss. </seg>
<seg id="56"> Was mag die Eifersucht? </seg>
<seg id="57"> Eifersucht mag Informationen. </seg>
<seg id="58"> Eifersucht mag Details. </seg>
<seg id="59"> Eifersucht mag langes glänzendes Haar und kleine niedliche Schreibmäppchen. </seg>
<seg id="60"> Eifersucht mag Fotos. </seg>
<seg id="61"> Deshalb ist Instagram auch so erfolgreich. </seg>
<seg id="62"> Im Grunde verbindet Proust die Sprache der Wissenschaft und der Eifersucht. </seg>
<seg id="63"> Wenn Swann diese Eifersuchtsschübe erfährt, plötzlich an der Tür lauscht und die Diener seiner Geliebten besticht, verteidigt er dieses Verhalten. </seg>
<seg id="64"> Er sagt: "Sie denken vielleicht, dass das abstoßend ist, aber es ist auch nichts Anderes, einen antiken Text zu interpretieren oder sich ein Denkmal anzuschauen." </seg>
<seg id="65"> Er sagt: "Es gibt wissenschaftliche Untersuchungen mit echtem intellektuellem Wert." </seg>
<seg id="66"> Proust versucht uns zu zeigen, dass Eifersucht unerträglich ist und uns albern aussehen lässt, aber in ihrem Kern ist sie eine Suche nach Wissen, nach der Wahrheit, der schmerzhaften Wahrheit, und was Proust betrifft: Je schmerzhafter, desto besser. </seg>
<seg id="67"> Kummer, Demütigung, Verlust – das ist für Proust der Weg zur Weisheit. </seg>
<seg id="68"> Er sagt: "Eine Frau, die wir brauchen, die uns leiden lässt, entlockt uns ein größeres und breiteres Spektrum an Gefühlen als das Genie eines Mannes, der uns interessiert." </seg>
<seg id="69"> Sagt er uns etwa damit, dass wir uns grausame Frauen suchen sollen? </seg>
<seg id="70"> Nein. Ich denke, dass er uns zu sagen versucht, dass Eifersucht uns etwas über uns selbst sagt. </seg>
<seg id="71"> Gibt es ein anderes Gefühl, das uns auf diese besondere Weise öffnet? </seg>
<seg id="72"> Enthüllt irgendein anderes Gefühl uns unsere Aggression, unseren versteckten Ehrgeiz und unsern Anspruch? </seg>
<seg id="73"> Lehrt uns irgendein anderes Gefühl mit solch seltsamer Intensität hinzuschauen? </seg>
<seg id="74"> Freud sollte später darüber schreiben. </seg>
<seg id="75"> Eines Tages wurde Freud von einem sehr besorgten jungen Mann aufgesucht, der von dem Gedanken verzehrt war, dass ihn seine Frau betrügt. </seg>
<seg id="76"> Und Freud sagt: Dieser Mann ist irgendwie seltsam, weil er nicht einmal hinschaut, was seine Frau macht. </seg>
<seg id="77"> Weil sie unschuldig ist, und jeder weiß das. </seg>
<seg id="78"> Die arme Kreatur steht grundlos unter Verdacht. </seg>
<seg id="79"> Stattdessen schaut er nach Dingen, die seine Frau, ohne es zu bemerken, tut, also unabsichtliches Verhalten. </seg>
<seg id="80"> Lächelt sie zu sehr oder stößt sie zufällig mit einem Mann zusammen? </seg>
<seg id="81"> [Freud] sagt, dass der Mann zum Hüter des Unterbewusstseins seiner Frau wird. </seg>
<seg id="82"> Der Roman ist sehr gut in diesem Punkt. </seg>
<seg id="83"> Der Roman beschreibt sehr gut, wie Eifersucht uns schult intensiv, jedoch nicht genau hinzuschauen. </seg>
<seg id="84"> Denn je eifersüchtiger wir sind, desto mehr zieht es uns zu Fantasien hin. </seg>
<seg id="85"> Daher denke ich, dass Eifersucht uns nicht dazu bringt, gewalttätige oder illegale Dinge zu tun. </seg>
<seg id="86"> Eifersucht veranlasst uns dazu, sehr erfinderisch zu werden. </seg>
<seg id="87"> Dabei denke ich an mich mit 8 Jahren, aber ich denke auch an die Geschichte, die ich in den Nachrichten gehört habe. </seg>
<seg id="88"> Eine 52-jährige Frau aus Michigan wurde festgenommen, weil sie von einem selbst erstellten falschen Facebook-Account ein Jahr lang anstößige, widerliche Nachrichten an sich selbst geschrieben hatte. </seg>
<seg id="89"> Ein ganzes Jahr lang. </seg>
<seg id="90"> Sie versuchte es der neuen Freundin ihres Ex-Freundes in die Schuhe zu schieben und ich gebe zu, als ich das hörte, reagierte ich mit Bewunderung. </seg>
<seg id="91"> Weil... Lassen Sie uns mal ehrlich sein. </seg>
<seg id="92"> Welch ungeheure, wenn auch deplatzierte, Kreativität. Stimmt's? </seg>
<seg id="93"> Das ist etwas aus einem Roman. </seg>
<seg id="94"> Das ist etwas aus einem Roman von Patricia Highsmith. </seg>
<seg id="95"> Highsmith ist eine meiner Lieblingsschriftstellerinnen. </seg>
<seg id="96"> Sie ist die brillanteste und seltsamste Frau der amerikanischen Literatur. </seg>
<seg id="97"> Von ihr ist "Zwei Fremde im Zug" und "Der talentierte Mr. Ripley", alles Bücher, die darüber handeln, wie Eifersucht – sie verwirrt unseren Geist, und sind wir einmal in der Sphäre, in diesem Reich der Eifersucht, in der Membran zwischen dem was ist und dem was sein könnte – in einem Moment durchbohrt werden kann. </seg>
<seg id="98"> Nehmen wir Tom Ripley, ihre berühmteste Figur. </seg>
<seg id="99"> Zuerst möchte Tom Ripley Sie sein und haben, was Sie haben, dann ist er Sie und hat, was Sie einst hatten, und Sie sind wie vom Erdboden verschwunden. Er reagiert auf Ihren Namen, er trägt Ihren Schmuck, er leert Ihr Bankkonto. </seg>
<seg id="100"> Das ist eine Methode. </seg>
<seg id="101"> Aber was sollen wir tun? Wir können es nicht so wie Tom Ripley machen. </seg>
<seg id="102"> Ich kann nicht der ganzen Welt Vierer geben, auch wenn ich es an manchen Tage gerne machen würde. </seg>
<seg id="103"> Es ist eine Schande, denn wir leben in einer neidvollen Zeit. </seg>
<seg id="104"> Wir leben in einer "eifersuchts-anfälligen" Zeit. </seg>
<seg id="105"> Wir sind doch alle gute Bürger der sozialen Medien, bei denen die Währung Neid ist. Stimmt's? </seg>
<seg id="106"> Zeigt uns der Roman den Ausweg? Ich bin mir nicht sicher. </seg>
<seg id="107"> Tun wir doch das, was Charaktere tun, wenn sie nicht sicher sind, wenn sie im Besitz eines Rätsels sind. </seg>
<seg id="108"> Gehen wir zur 221B Baker Street und fragen nach Sherlock Holmes. </seg>
<seg id="109"> Denken die Menschen an Holmes, denken sie an seine Nemesis als Professor Moriarty, dieser geniale Verbrecher. </seg>
<seg id="110"> Aber ich mochte immer [Inspector] Lestrade, den Chef von Scotland Yard mit dem Gesicht einer Ratte, der Holmes dringend braucht, der Holmes Genie braucht, es ihm aber verübelt. </seg>
<seg id="111"> Das ist mir so vertraut. </seg>
<seg id="112"> Lestrade braucht also seine Hilfe, verübelt es ihm und schäumt im Laufe der Geschichten sozusagen vor Verbitterung. </seg>
<seg id="113"> Aber als sie zusammenarbeiten, beginnt sich etwas zu ändern, und schließlich in "Die sechs Napoleons" als Holmes hereinkommt und alle mit seiner Lösung verblüfft, dreht sich Lestrade zu Holmes um und sagt: "Wir sind nicht neidisch auf Sie, Mr. Holmes. </seg>
<seg id="114"> Wir sind stolz auf Sie." </seg>
<seg id="115"> Und er fügt hinzu, dass es keinen bei Scotland Yard geben würde, der Sherlock Holmes nicht die Hand schütteln wollte. </seg>
<seg id="116"> Das ist eines der wenigen Male, dass wir Holmes in seinen Geschichten gerührt sehen, und ich finde diese kleine Szene sehr bewegend, aber auch geheimnisvoll. Stimmt's? </seg>
<seg id="117"> Es scheint so, als sei Eifersucht kein emotionales, sondern ein physikalisches Problem. </seg>
<seg id="118"> In einem Moment liegt Holmes auf einer anderen Wellenlänge wie Lestrade. </seg>
<seg id="119"> Und im nächsten Moment liegen sie auf einer Wellenlänge. </seg>
<seg id="120"> Plötzlich lässt es Lestrade zu, dieses Genie zu bewundern, das er ihm vorher verübelt hat. </seg>
<seg id="121"> Ist es denn wirklich so einfach? </seg>
<seg id="122"> Was wäre, wenn Eifersucht wirklich nur ein physikalisches Problem wäre? Wenn es nur darum ginge, wie wir mit den anderen in Beziehung "liegen"? </seg>
<seg id="123"> Vielleicht würden wir dann nicht jemandes Exzellenz übelnehmen. </seg>
<seg id="124"> Wir könnten uns aneinander ausrichten. </seg>
<seg id="125"> Aber ich mag Notfallpläne. </seg>
<seg id="126"> Während wir darauf warten, haben wir ja immer noch die Literatur als Trost. </seg>
<seg id="127"> Literatur allein enträtselt die Eifersucht. </seg>
<seg id="128"> Literatur allein kann sie zähmen, lädt sie ein. </seg>
<seg id="129"> Und wer da alles zusammenkommt: der gute Lestrade, der furchterregende Tom Ripley, der verrückte Swann, Marcel Proust selbst. </seg>
<seg id="130"> Wir befinden uns in exzellenter Gesellschaft. </seg>
<seg id="131"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1858" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/robin_nagle_what_i_discovered_in_new_york_city_trash.html</url>
<description>Die Einwohner von New York City produzieren jeden Tag 11.000 Tonnen Müll. Jeden Tag! Diese erstaunliche Statistik ist nur einer der Gründe, warum Robin Nagle ein Forschungsprojekt über die Stadtreinigung startete. Sie lief die Routen ab, bediente ihre mechanischen Besen, fuhr sogar einen Müllwagen selbst – alles, um eine einfache klingende, aber komplizierte Frage beantworten zu können: Wer räumt hinter uns auf?</description>
<keywords>anthropology,business,culture</keywords>
<talkid>1858</talkid>
<title>Robin Nagle: Was ich im Müll von New York City entdeckte</title>
<seg id="1"> Ich war etwa 10 Jahre alt und auf einem Camping-Ausflug mit meinem Vater im Adirondack-Gebirge, einem Wildnisgebiet im nördlichen Teil des Staates New York. </seg>
<seg id="2"> Es war ein wunderschöner Tag. </seg>
<seg id="3"> Der Wald funkelte. </seg>
<seg id="4"> Die Sonne ließ die Blätter wie gefärbtes Glas aussehen, und wenn da kein Pfad gewesen wäre, hätte man beinahe annehmen können, dass wir die ersten Menschen wären, die durch diesen Wald gehen. </seg>
<seg id="5"> Wir kamen zu unserem Zeltplatz. </seg>
<seg id="6"> Ich sah die kleine Hütte auf einer Klippe und blickte über einen kristallklaren, wunderschönen See, als mir etwas Schreckliches auffiel. </seg>
<seg id="7"> Hinter dem Dach war eine Müllkippe, vielleicht 4 Quadratmeter, mit Apfel-Kerngehäusen, zusammengeballter Aluminiumfolie und einem alten Turnschuh. </seg>
<seg id="8"> Ich war erstaunt, ich war wütend und verwirrt. </seg>
<seg id="9"> Die Zeltenden waren zu faul, um wegzubringen, was sie hergebracht hatten – wer, dachten sie, würde nach ihnen aufräumen? </seg>
<seg id="10"> Die Frage blieb mir und ich verallgemeinerte sie: </seg>
<seg id="11"> Wer räumt nach uns auf? </seg>
<seg id="12"> Wie man es auch dreht oder wo das "uns" auch sein mag, wer räumt hinter uns in Istanbul auf? </seg>
<seg id="13"> Wer räumt hinter uns in Rio auf? Oder in Paris oder in London? </seg>
<seg id="14"> Hier in New York räumt die Stadtreinigung jeden Tag ungefähr 11.000 Tonnen Müll und 2000 Tonnen Recycling-Stoffe auf. </seg>
<seg id="15"> Ich wollte sie kennenlernen – als Individuen. </seg>
<seg id="16"> Ich wollte verstehen, wer den Job macht. </seg>
<seg id="17"> Wie ist es, eine Uniform zu tragen und diese Bürde zu tragen? </seg>
<seg id="18"> Also startete ich ein Forschungsprojekt mit ihnen. </seg>
<seg id="19"> Ich fuhr mit den Lastwagen, lief die Routen ab und interviewte Menschen in Büros und Anlagen in der ganzen Stadt. Ich lernte eine Menge, aber ich war immer noch ein Außenseiter. </seg>
<seg id="20"> Ich musste noch tiefer gehen. </seg>
<seg id="21"> Also nahm ich einen Job als Reinigungskraft an. </seg>
<seg id="22"> Ich fuhr nicht nur mit den Lastwagen. Ich fuhr die Lastwagen. </seg>
<seg id="23"> Und ich bediente die mechanischen Besen und pflügte den Schnee. </seg>
<seg id="24"> Es war ein bemerkenswertes Privileg und eine aufregende Erfahrung. </seg>
<seg id="25"> Jeder fragt nach dem Gestank. </seg>
<seg id="26"> Er ist da, aber nicht so präsent, wie man denkt, und an Tagen, an denen es wirklich schlimm ist, gewöhnt man sich recht schnell daran. </seg>
<seg id="27"> An das Gewicht gewöhnt man sich nur schwer. </seg>
<seg id="28"> Ich kenne Menschen, die diesen Job mehrere Jahre machten. Deren Körper gewöhnten sich noch immer an das Gewicht, das sie ihrem Körper auferlegen, Tonnen von Müll jede Woche zu tragen. </seg>
<seg id="29"> Dann ist da die Gefahr. </seg>
<seg id="30"> Nach Statistiken des Arbeitsministeriums ist der Beruf in der Stadtreinigung unter den 10 gefährlichsten Jobs im Land. Und ich lernte, warum. </seg>
<seg id="31"> Man ist den ganzen Tag im Verkehr, alles saust vorbei. </seg>
<seg id="32"> Alle wollen vorbei und häufig passen die Autofahrer nicht genug auf. </seg>
<seg id="33"> Das ist wirklich schlecht für die Arbeiter. </seg>
<seg id="34"> Und der Müll selbst ist voll von Giften, die vom Müllwagen runterfallen und Schreckliches anrichten. </seg>
<seg id="35"> Ich lernte auch über die Unbarmherzigkeit des Mülls. </seg>
<seg id="36"> Wenn man von der Bordsteinkante tritt und von der Rückseite des Müllwagens eine Stadt sieht, erkennt man, dass Müll wie eine Naturgewalt selbst ist. </seg>
<seg id="37"> Er hört nicht auf, zu entstehen. </seg>
<seg id="38"> Er ist auch wie eine Art der Atmung oder Zirkulation. </seg>
<seg id="39"> Er muss immer in Bewegung sein. </seg>
<seg id="40"> Und dann ist da das Stigma. </seg>
<seg id="41"> Man legt die Uniform an und wird unsichtbar, bis jemand – aus welchem Grund auch immer – wütend wird, weil man den Verkehr mit dem Wagen blockiert oder eine Pause zu nah an ihrer Wohnung macht, oder einen Kaffee in ihrem Lokal trinkt, und sie kommen und verhöhnen einen und sagen, dass sie einen nicht in ihrer Nähe haben wollen. </seg>
<seg id="42"> Ich finde dieses Stigma besonders ironisch, weil ich fest daran glaube, dass die Mitarbeiter der Stadtreinigung die wichtigste Arbeitskräfte auf den Straßen der Stadt sind. Das hat drei Gründe. </seg>
<seg id="43"> Sie sind die Wächter der öffentlichen Gesundheit. </seg>
<seg id="44"> Wenn sie nicht den Müll entfernten, jeden Tag effizient und effektiv, würde er aus den Behältern quillen und die damit verbundenen Gefahren würden uns bedrohen auf sehr realem Wege. </seg>
<seg id="45"> Krankheiten, die wir seit Jahrzehnten und Jahrhunderten unter Kontrolle hatten, würden sich ausbreiten und uns schaden. </seg>
<seg id="46"> Die Wirtschaft braucht sie. </seg>
<seg id="47"> Wenn wir den alten Kram nicht wegwerfen können, haben wir keinen Platz für den neuen. Die Motoren der Wirtschaft fangen an zu stottern, wenn der Konsum ausgebremst ist. </seg>
<seg id="48"> Ich bewerbe nicht den Kapitalismus, ich weise nur auf die Wechselbeziehung hin. </seg>
<seg id="49"> Und dann ist da das, was ich unsere durchschnittliche, nötige, alltägliche Geschwindigkeit nenne. </seg>
<seg id="50"> Damit meine ich nur, wie schnell wir an Bewegung heutzutage gewöhnt sind. </seg>
<seg id="51"> Wir kümmern uns nicht darum, unseren Kaffeebecher, unsere Tasche oder unsere Wasserflasche zu reparieren, zu reinigen, oder herumzutragen. </seg>
<seg id="52"> Wir nehmen sie, werfen sie weg, vergessen sie, weil wir wissen, dass es Leute auf der anderen Seite gibt, die sich darum kümmern. </seg>
<seg id="53"> Daher will ich heute einige Wege vorschlagen, wie wir über Stadtreinigung denken können, um das Stigma zu verbessern und sie in diese Unterhaltung zu bringen, wie man eine Stadt schaffen kann, die nachhaltig und human ist. </seg>
<seg id="54"> Ihre Arbeit, so denke ich, ist irgendwie liturgisch. </seg>
<seg id="55"> Sie sehen die Straßen jeden Tag, regelmäßig. </seg>
<seg id="56"> Sie tragen in vielen Städten Uniformen. </seg>
<seg id="57"> Man weiß, wann man sie erwarten kann. </seg>
<seg id="58"> Und ihre Arbeit lässt uns unsere tun. </seg>
<seg id="59"> Sie sind wie eine Rückversicherung. </seg>
<seg id="60"> Der Ablauf, den sie aufrechterhalten, hält uns sicher vor uns selbst, vor unseren Absonderungen, dem Abgestoßenen und dieser Ablauf muss immer aufrechterhalten werden, um jeden Preis. </seg>
<seg id="61"> Am Tage nach dem 11. September 2001 hörte ich den Donner eines Müllwagens auf der Straße, griff meinen kleinen Sohn und rannte die Treppen herunter und dort war ein Mann, der seine Papier-Recycling-Route fuhr, wie er es jeden Mittwoch tut. </seg>
<seg id="62"> Und ich versuchte, ihm für seine Arbeit zu danken – an diesem Tag aller Tage, aber ich begann zu weinen. </seg>
<seg id="63"> Und er schaute mich an und nickte nur und sagte: "Alles wird gut." –– </seg>
<seg id="64"> "Alles wird gut." </seg>
<seg id="65"> Erst später begann ich meine Nachforschungen über Stadtreinigung und traf den Mann wieder. </seg>
<seg id="66"> Sein Name ist Paulie und wir arbeiteten oft zusammen; schließlich wurden wir gute Freunde. </seg>
<seg id="67"> Ich wollte glauben, dass Paulie recht hatte. </seg>
<seg id="68"> Alles wird gut. </seg>
<seg id="69"> Aber in unseren Bemühungen, die Art zu ändern, wie wir auf diesem Planet als Spezies existieren, müssen wir auch all die Kosten beachten, inklusive der sehr menschlichen Kosten der Arbeit. </seg>
<seg id="70"> Und wir müssten informiert sein, um die Menschen zu erreichen, die diese Arbeit tun, ihre Erfahrung sammeln, wie wir darüber denken, wie wir Systeme um Nachhaltigkeit entwickeln können, die uns von Straßenrand-Recycling lösen, was ein bemerkenswerter Erfolg der letzten 40 Jahre ist, über die Vereinigten Staaten von Amerika und Länder dieser Welt, und uns an einen Horizont bringen, an dem wir auf andere Arten von Müll blicken, die verringert werden können durch die Produktion und industrielle Quellen. </seg>
<seg id="71"> Städtischer Müll, woran wir denken, wenn wir über Müll reden, macht drei Prozent des nationalen Abfallstroms aus. </seg>
<seg id="72"> Es ist eine bemerkenswerte Statistik. </seg>
<seg id="73"> In Ihrem Alltag, im Ablauf Ihrer Leben, wenn Sie das nächste Mal jemanden sehen, dessen Job es ist, hinter Ihnen sauber zu machen, nehmen Sie einen Moment Zeit, sie wahrzunehmen. </seg>
<seg id="74"> Nehmen Sie sich einen Moment, sich zu bedanken. </seg>
</doc>
<doc docid="1898" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/maysoon_zayid_i_got_99_problems_palsy_is_just_one.html</url>
<description>"Ich habe Zerebralparese. Ich zappele die ganze Zeit", kündigt Maysoon Zayid zu Anfang dieses ungeheuer witzigen, erheiternden an. "Als würde Shakira auf Muhammad Ali treffen." Elegant und scharfsinnig nimmt uns die arabisch-amerikanische Komikerin auf eine Reise durch ihre Abenteuer als Schauspielerin, Komikerin, Philanthropin und Fürsprecherin für Menschen mit Behinderungen mit.</description>
<keywords>comedy,entertainment,women</keywords>
<talkid>1898</talkid>
<title>Maysoon Zayid: Ich hab 99 Probleme ... Zerebralparese ist nur eins davon.</title>
<seg id="1"> Hallo TEDWomen, was geht? </seg>
<seg id="2"> Das reicht nicht. </seg>
<seg id="3"> Hallo TEDWomen, was geht? </seg>
<seg id="4"> Mein Name ist Maysoon Zayid und ich bin nicht betrunken, aber der Arzt bei meiner Geburt schon. </seg>
<seg id="5"> Er schnitt meine Mutter sechs Mal in sechs verschiedene Richtungen und schnürte mir armen Kleinen dabei die Luft ab. </seg>
<seg id="6"> Darum habe ich infantile Zerebralparese, was bedeutet, dass ich die ganze Zeit zappele. </seg>
<seg id="7"> Schaut mal. </seg>
<seg id="8"> Es ist anstrengend. Ich bin eine Kreuzung aus Shakira, Shakira und Muhammad Ali. </seg>
<seg id="9"> Zerebralparese ist nicht genetisch. </seg>
<seg id="10"> Sie ist kein Geburtsfehler. Man kann sie nicht kriegen. </seg>
<seg id="11"> Niemand hat die Gebärmutter meiner Mutter verhext, und ich habe es nicht bekommen, weil meine Eltern Cousins ersten Grades sind, was sie sind. </seg>
<seg id="12"> Man bekommt sie nur durch Unfälle, wie der, der am Tag meiner Geburt geschah. </seg>
<seg id="13"> Ich muss euch warnen. Ich bin keine Quelle der Inspiration und ich möchte nicht, dass irgendjemand hier mit mir Mitleid hat, denn ihr alle habt an einem Punkt in eurem Leben schon vom Behindertsein geträumt. </seg>
<seg id="14"> Kommt mal kurz mit. </seg>
<seg id="15"> Es ist kurz vor Weihnachten im Einkaufszentrum. Ihr dreht Kreise auf der Suche nach einem Parkplatz und was seht ihr? </seg>
<seg id="16"> Sechzehn leere Behindertenparkplätze. </seg>
<seg id="17"> Und ihr denkt: "Wieso kann ich nicht ein kleines bisschen behindert sein?" </seg>
<seg id="18"> Ich muss euch auch sagen: Ich hab 99 Probleme und Zerebralparese ist nur eins davon. </seg>
<seg id="19"> Wenn es eine Olympiade der Unterdrückung gäbe, bekäme ich eine Goldmedaille. </seg>
<seg id="20"> Ich bin Palästinenserin, Muslima, weiblich, behindert und ich lebe in New Jersey. </seg>
<seg id="21"> Wenn ihr euch jetzt nicht besser fühlt, dann weiß ich auch nicht. </seg>
<seg id="22"> Cliffside Park in New Jersey ist meine Heimatstadt. </seg>
<seg id="23"> Ich liebe die Tatsache, dass mein Gebrechen und mein Wohnort die gleichen Initialen haben. </seg>
<seg id="24"> Ebenso liebe ich die Tatsache, dass ich von meinem Haus nach New York City laufen könnte, wenn ich wollte. </seg>
<seg id="25"> Viele Leute mit CP laufen nicht, aber meine Eltern glaubten nicht an ein "kann nicht". </seg>
<seg id="26"> Das Mantra meines Vaters war: "Ja, du kannst das! Du kannst können." </seg>
<seg id="27"> Wenn also meine drei älteren Schwestern wischten, wischte ich mit. </seg>
<seg id="28"> Wenn meine drei älteren Schwestern auf eine öffentliche Schule gingen, verklagten meine Eltern das Schulsystem, damit ich auch hingehen konnte, und wenn wir nicht alle Einser kriegten, kriegten wir alle den Pantoffel meiner Mutter übergebraten. </seg>
<seg id="29"> Mein Vater brachte mir das Laufen bei, als ich fünf war, indem er meine Fersen auf seine Füße platzierte und einfach herumlief. </seg>
<seg id="30"> Eine weitere seiner Taktiken war, eine Dollarnote vor meiner Nase baumeln zu lassen, damit ich sie fange. </seg>
<seg id="31"> Meine innere Stripperin war sehr stark, und als -- Ja. Also, am ersten Tag im Kindergarten lief ich wie ein Champion, der einen zu viel abbekommen hatte. </seg>
<seg id="32"> Damals gab es nur sechs Araber in meiner Stadt und alle waren meine Familie. </seg>
<seg id="33"> Heute haben wir 20 Araber in der Stadt, und sie sind immer noch alle meine Familie. </seg>
<seg id="34"> Ich glaube, keiner hat je gemerkt, dass wir keine Italiener sind. </seg>
<seg id="35"> Das war vor dem 11. September, und bevor Politiker es für angebracht hielten, "Ich hasse Moslems" als Wahlkampfmotto zu verwenden. </seg>
<seg id="36"> Die Leute, mit denen ich aufwuchs, hatten kein Problem mit meinem Glauben. </seg>
<seg id="37"> Sie waren aber durchaus besorgt, dass ich zu Ramadan vielleicht verhungern könnte. </seg>
<seg id="38"> Ich erklärte ihnen, dass ich von meinem Körperfett drei ganze Monate leben könne, also war Fasten von Sonnenaufgang bis -untergang ein Kinderspiel. </seg>
<seg id="39"> Ich habe am Broadway gesteppt. </seg>
<seg id="40"> Ja, am Broadway. Total verrückt. </seg>
<seg id="41"> Meine Eltern konnten sich keine Physiotherapie leisten, also schickten sie mich zur Tanzschule. </seg>
<seg id="42"> Ich lernte, wie man auf Absätzen tanzt, also kann ich auf Absätzen laufen. </seg>
<seg id="43"> Und ich bin aus Jersey, wo es wirklich wichtig ist, chic zu sein, also wenn meine Freundinnen Absätze trugen, dann ich auch. </seg>
<seg id="44"> Und wenn meine Freunde ihre Sommerferien an der Küste von Jersey verbrachten, dann ich nicht. </seg>
<seg id="45"> Ich verbrachte meine Sommer in einem Kriegsgebiet, weil meine Eltern Angst hatten, dass wir, wenn wir nicht jeden einzelnen Sommer nach Palästina zurückgehen, eines Tages wie Madonna werden. </seg>
<seg id="46"> Die Sommerferien bestanden oft daraus, dass mein Vater mich heilen wollte, also trank ich Milch von Hirschkühen, wurde geschröpft, wurde ins Tote Meer getunkt, und ich weiß noch, wie das Wasser in den Augen brannte und ich dachte: "Es funktioniert! Es funktioniert!" </seg>
<seg id="47"> Aber eine Wunderkur fanden wir: Yoga. </seg>
<seg id="48"> Ich muss sagen, es ist echt langweilig, aber bevor ich Yoga machte, war ich ein Stand-up Comedian, der noch nicht mal stehen kann. </seg>
<seg id="49"> Jetzt kann ich auch auf dem Kopf stehen. </seg>
<seg id="50"> Meine Eltern bläuten mir immer ein, dass ich zu allem in der Lage wäre, dass kein Traum unmöglich war, und mein Traum war es, bei der Seifenoper "General Hospital" mitzuspielen. </seg>
<seg id="51"> Aufgrund der Förderung von Minderheiten bekam ich ein tolles Stipendium an der ASU, der Arizona State University, weil ich jede Minderheit vertrat. </seg>
<seg id="52"> Ich war quasi das Hausäffchen der Schauspielfakultät. </seg>
<seg id="53"> Alle liebten mich. </seg>
<seg id="54"> Ich erledigte alle Hausaufgaben der nicht so cleveren Kinder, bekam in all meinen Kursen Einser, bekam in all ihren Kursen Einser. </seg>
<seg id="55"> Jedes Mal, wenn ich eine Szene aus "Die Glasmenagerie" spielte, schluchzten meine Lehrer. </seg>
<seg id="56"> Aber ich bekam nie eine Rolle. </seg>
<seg id="57"> In meinem Abschlussjahr plante die ASU schließlich ein Stück mit dem Titel "Sie tanzen in Jackson echt langsam". </seg>
<seg id="58"> Ein Stück über ein Mädchen mit CP. </seg>
<seg id="59"> Ich war ein Mädchen mit CP. </seg>
<seg id="60"> Also jubelte ich überall: "Endlich bekomme ich eine Rolle! </seg>
<seg id="61"> Ich habe Zerebralparese! </seg>
<seg id="62"> Endlich frei! Endlich frei! </seg>
<seg id="63"> Gott sei Dank, ich bin endlich frei!" </seg>
<seg id="64"> Ich bekam die Rolle nicht. </seg>
<seg id="65"> Sherry Brown bekam die Rolle. </seg>
<seg id="66"> Ich raste zur Leiterin der Schauspielfakultät, ich weinte hysterisch, als hätte jemand meine Katze erschossen, und fragte sie warum. Sie sagte mir, sie befürchteten, dass ich die Stunts nicht hinkriegen würde. </seg>
<seg id="67"> Ich sagte: "Entschuldigung, aber wenn ich die Stunts nicht kann, dann kann der Charakter sie auch nicht." </seg>
<seg id="68"> Ich wurde regelrecht für diese Rolle geboren und sie gaben sie einer Schauspielerin ohne CP. </seg>
<seg id="69"> Die Uni imitierte das Leben. </seg>
<seg id="70"> Hollywood ist erbärmlicherweise bekannt dafür, körperlich gesunde Schauspieler Behinderte spielen zu lassen. </seg>
<seg id="71"> Nach dem Abschluss zog ich wieder nach Hause. Meine erste Rolle war als Statistin in einer Seifenoper. </seg>
<seg id="72"> Mein Traum wurde wahr. </seg>
<seg id="73"> Und ich wusste, dass ich bald vom "Restaurantgast" zu "verrückter bester Freundin" aufsteigen würde. </seg>
<seg id="74"> Aber stattdessen blieb ich ein glorifiziertes Möbelstück, das nur am Hinterkopf erkennbar war, und mir wurde bewusst, dass Casting-Direktoren keine locker-flockigen, ethnischen, behinderten Schauspieler einstellten. </seg>
<seg id="75"> Sie stellten nur perfekte Leute ein. </seg>
<seg id="76"> Aber Ausnahmen bestätigen ja die Regel. </seg>
<seg id="77"> Ich wuchs mit Whoopi Goldberg, Roseanne Barr und Ellen auf, und all diese Frauen hatten eines gemeinsam: Sie waren Komikerinnen. </seg>
<seg id="78"> Also wurde ich Komikerin. </seg>
<seg id="79"> Mein erster Job war es, berühmte Komiker aus New York City zu Shows in New Jersey zu fahren und ich werde nie das Gesicht des ersten Komikers, den ich je fuhr, vergessen, als ihm klar wurde, dass er auf der Straße nach New Jersey mit einem Mädel mit CP als Fahrerin raste. </seg>
<seg id="80"> Ich bin in Clubs überall in den USA aufgetreten, ich habe auch Shows im Nahen Osten auf Arabisch gemacht, unzensiert und unverhüllt. </seg>
<seg id="81"> Einige Leute sagen, ich bin die erste Komikerin in der arabischen Welt. </seg>
<seg id="82"> Ich nenne mich nicht gern die erste, aber ich weiß, dass sie noch nie von dem bösen kleinen Gerücht gehört haben, dass Frauen nicht witzig sind, und sie finden uns schreiend komisch. </seg>
<seg id="83"> 2003 begannen mein Bruder von einer anderen Mutter und Vater, Dean Obeidallah, und ich mit dem New Yorker Arabisch- Amerikanischen Comedy-Festival, das jetzt schon sein 10-Jähriges feiert. </seg>
<seg id="84"> Unser Ziel war es, das negative Bild von Amerikanern arabischer Herkunft in den Medien zu verändern und zugleich Casting-Direktoren daran zu erinnern, dass Südasien und Arabien nicht synonym sind. </seg>
<seg id="85"> Die Gleichstellung von Arabern war viel, viel einfacher als die Herausforderung, gegen das Stigma der Behinderung anzukommen. </seg>
<seg id="86"> Mein großer Durchbruch war 2010. </seg>
<seg id="87"> Ich wurde als Gast in die Nachrichtensendung "Countdown with Keith Olbermann" eingeladen. </seg>
<seg id="88"> Ich kam wie zum Abschlussball angezogen rein, sie schoben mich in ein Studio und setzten mich auf einen drehenden Stuhl mit Rollen. </seg>
<seg id="89"> Ich schaute also die Bühnenmanagerin an und sagte: "Entschuldigung, kann ich einen anderen Stuhl kriegen?" </seg>
<seg id="90"> Und sie schaute mich an und sagte: "Fünf, vier, drei, zwei ..." </seg>
<seg id="91"> Und wir waren live! </seg>
<seg id="92"> Ich musste mich also am Tisch des Gastgebers festhalten, damit ich während der Szene nicht aus dem Bildschirm rollte, und als das Interview vorbei war, war ich außer mir. </seg>
<seg id="93"> Da war meine Chance gewesen und ich hatte sie versaut, und ich wusste, die laden mich nie wieder ein. </seg>
<seg id="94"> Aber Mr. Olbermann lud mich nicht nur wieder ein, sondern machte mich zu einem Vollzeit-Mitarbeiter und klebte meinen Stuhl fest. </seg>
<seg id="95"> Bei der Arbeit mit Keith Olbermann habe ich etwas Tolles gelernt: Alle Menschen im Internet sind Drecksäcke. </seg>
<seg id="96"> Leute sagen, Kinder sind grausam, aber als Kind oder Erwachsene hat sich nie jemand über mich lustig gemacht. </seg>
<seg id="97"> Im World Wide Web bin ich mit meiner Behinderung plötzlich Freiwild. </seg>
<seg id="98"> Wenn ich mir online Videos anschaue, sehe ich Kommentare wie: "Ey, wieso zuckt die so?" </seg>
<seg id="99"> "Ey, ist die bekloppt?" </seg>
<seg id="100"> Und mein Favorit: "Armer Hängelippen-Terrorist. </seg>
<seg id="101"> Hat sie ne Krankheit? </seg>
<seg id="102"> Wir sollten für sie beten." </seg>
<seg id="103"> Einer schlug sogar vor, meine Behinderung in die Credits aufzunehmen: Drehbuchautorin, Komikerin, Zerebralparese. </seg>
<seg id="104"> Eine Behinderung ist so sichtbar wie die Herkunft. </seg>
<seg id="105"> Wenn ein Rollstuhlfahrer nicht Beyoncé spielen kann, kann Beyoncé auch keinen Rollstuhlfahrer spielen. </seg>
<seg id="106"> Die Behinderten sind die größten -- Ja. Das ist einen Applaus wert. Los. </seg>
<seg id="107"> Menschen mit Behinderungen sind die größte Minderheit auf der Welt und wir sind die unterrepräsentierteste in der Unterhaltungsbranche. </seg>
<seg id="108"> Die Ärzte sagten, ich könne nie laufen, doch ich sitze hier vor euch. </seg>
<seg id="109"> Aber wäre ich mit sozialen Medien aufgewachsen, wäre ich vielleicht nicht hier. </seg>
<seg id="110"> Ich hoffe, dass wir zusammen ein positiveres Bild von Behinderung in den Medien und im Alltag erschaffen können. </seg>
<seg id="111"> Vielleicht gäbe es weniger Hass im Internet, wenn es mehr positive Vorbilder gäbe. </seg>
<seg id="112"> Oder vielleicht nicht. </seg>
<seg id="113"> Vielleicht braucht es immer noch ein Dorf, um ein Kind gut zu erziehen. </seg>
<seg id="114"> Meine Reise mit Umwegen hat mich an ein paar sehr besondere Orte gebracht. </seg>
<seg id="115"> Ich durfte auf dem roten Teppich neben Seifenopern-Star Susan Lucci und der ikonischen Lorraine Arbus laufen. </seg>
<seg id="116"> Ich durfte in einem Film mit Adam Sandler spielen und mit meinem Idol, dem wunderbaren Dave Matthews, arbeiten. </seg>
<seg id="117"> Ich bin als Hauptfigur mit der Comedy-Tour "Arabs Gone Wild" um die Welt gereist. </seg>
<seg id="118"> Ich war Repräsentantin des großen Bundesstaats New Jersey im Democratic National Committee 2008. </seg>
<seg id="119"> Ich habe "Maysoon's Kids" gegründet, einen wohltätigen Verein, der versucht, palästinensischen Flüchtlingskindern den Bruchteil einer Chance zu geben, die meine Eltern mir gaben. </seg>
<seg id="120"> Aber der eine Moment, der am meisten heraussticht -- bevor diesem hier -- -- der Moment, der am meisten heraussticht, war der, als ich vor dem Mann auftrat, der wie ein Schmetterling fliegt und wie eine Biene sticht, der Parkinson hat und genau so zappelt wie ich: Muhammad Ali. </seg>
<seg id="121"> Das war das einzige Mal, dass mein Vater je einen Live-Auftritt von mir sah, und ich widme diesen Vortrag ihm zu Gedenken. </seg>
<seg id="122"> : Möge Gott deiner Seele gnädig sein, Papa. Mein Name ist Maysoon Zayid, "Wenn ich können kann, könnt ihr das auch." </seg>
</doc>
<doc docid="1835" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/jason_pontin_can_technology_solve_our_big_problems.html</url>
<description>Im Jahr 1969 katapultierte Buzz Aldrins historisches Betreten des Mondes die Menschheit in ein Zeitalter voller technologischer Möglichkeiten. Die überwältigende Kraft der Technologie sollte dazu genutzt werden, all unsere großen Probleme zu lösen. Schnellvorlauf zur heutigen Zeit – was ist passiert? Sind Apps alles, was wir vorzuzeigen haben? Journalist Jason Pontin schaut sich die Herausforderungen genauer an, denen wir gegenüber stehen, um Technologien effizient zu nutzen ... für Probleme, die wirklich bedeutsam sind.</description>
<keywords>NASA,astronomy,space,technology</keywords>
<talkid>1835</talkid>
<title> Kann Technologie unsere großen Probleme lösen?</title>
<seg id="1"> Es gab eine Zeit, in der wir große Probleme lösten. </seg>
<seg id="2"> Am 21. Juli 1969 kletterte Buzz Aldrin aus der Mondlandefähre Apollo 11 und stieg hinab auf das Meer der Ruhe. </seg>
<seg id="3"> Armstrong und Aldrin waren allein, aber ihre Gegenwart auf der grauen Mondoberfläche war der Höhepunkt eines ausdauernden, gemeinschaftlichen Bestrebens. </seg>
<seg id="4"> Das Apollo-Programm war die größte Friedensmobilisierung in der Geschichte der Vereinigten Staaten von Amerika. </seg>
<seg id="5"> Um zum Mond zu gelangen, investierte NASA ungefähr 180 Milliarden Dollar entsprechend dem heutigem Wert, oder vier Prozent des Bundeshaushaltes. </seg>
<seg id="6"> Apollo schuf Arbeitsplätze für 400.000 Menschen und erforderte die Zusammenarbeit von 20.000 Unternehmen, Universitäten und Behörden. </seg>
<seg id="7"> Menschen starben, darunter auch die Besatzung der Apollo 1. </seg>
<seg id="8"> Aber bis zum Ende des Apollo-Programms flogen 24 Menschen zum Mond. </seg>
<seg id="9"> Von den zwölf, die seine Oberfläche beschritten, ist Aldrin, nach dem Tod von Armstrong im letzten Jahr, jetzt der älteste. </seg>
<seg id="10"> Doch warum gingen sie? </seg>
<seg id="11"> Sie brachten nicht viel zurück: 380 Kilogramm altes Gestein und etwas, was alle 24 später betonten – einen neuen Sinn dafür, dass unser gemeinsames Zuhause klein und zerbrechlich ist. </seg>
<seg id="12"> Warum gingen sie? Zynisch gesehen gingen sie, weil Präsident Kennedy den Sowjets zeigen wollte, dass seine Nation die besseren Raketen hatte. </seg>
<seg id="13"> Aber Kennedys eigene Worte von 1962 an der Rice University geben einen besseren Hinweis. </seg>
<seg id="14"> Für Zeitgenossen war Apollo nicht nur ein Sieg des Westens über den Osten während des Kalten Krieges. </seg>
<seg id="15"> Zu jener Zeit war das stärkste Gefühl ein Gefühl des Erstaunens über die übernatürlichen Kräfte von Technologie. </seg>
<seg id="16"> Sie flogen zum Mond, weil es etwas Großartiges war. </seg>
<seg id="17"> Die Mondlandung geschah vor einer Kulisse einer langen Serie technologischer Triumphe. </seg>
<seg id="18"> Aus der ersten Hälfte des 20. Jahrhunderts kamen das Fließband und das Flugzeug, Penicillin und ein Impfstoff gegen Tuberkulose. </seg>
<seg id="19"> In der Mitte des Jahrhunderts waren Polio und die Pocken ausgerottet. </seg>
<seg id="20"> Technologie schien etwas an sich zu haben, was Alvin Toffler 1970 einen "beschleunigenden Vorstoß" nannte. </seg>
<seg id="21"> Für den Großteil der menschlichen Geschichte konnten wir uns nicht schneller als ein Pferd oder ein Boot mit Segeln fortbewegen, aber im Jahr 1969 flog die Mannschaft der Apollo 10 mit einer Geschwindigkeit von ca. 40.200 Kilometern pro Stunde. </seg>
<seg id="22"> Seit 1970 waren keine menschlichen Wesen mehr auf dem Mond. </seg>
<seg id="23"> Niemand hat sich je schneller bewegt als die Besatzung der Apollo 10, und der unbekümmerte Optimismus über die Macht der Technologie ist verdampft. Denn die großen Probleme, die wir mit Technologie zu lösen gehofft hatten, zum Beispiel zum Mars zu fliegen, saubere Energie zu produzieren, Krebs zu heilen, oder die Welt vom Hunger zu befreien, scheinen mittlerweile unlösbar schwierig. </seg>
<seg id="24"> Ich erinnere mich noch daran, wie ich als Fünfjähriger </seg>
<seg id="25"> das Abheben der Apollo 17 sah und meine Mutter mich warnte, nicht zu sehr in den feurigen Auspuff der Saturn-V-Rakete zu schauen. </seg>
<seg id="26"> Ich hatte eine Ahnung, dass dies die letzte Mondmission sein würde, aber ich war mir hundertprozentig sicher, dass es noch in meinem Leben Kolonien auf dem Mars geben würde. </seg>
<seg id="27"> Der Ausspruch "etwas geschah mit unserer Fähigkeit, große Probleme mit Technologie zu lösen", ist zu einer Plattitüde geworden. </seg>
<seg id="28"> Man hört es überall. </seg>
<seg id="29"> Wir haben es hier in den letzten zwei Tagen bei TED gehört. </seg>
<seg id="30"> Es kommt einem vor, als hätten uns Technologen abgelenkt und sich selbst mit belanglosen Spielzeugen bereichert. Mit Dingen wie iPhones und Apps und sozialen Medien, oder Algorithmen, die automatischen Geschäftsverkehr beschleunigen. </seg>
<seg id="31"> Es ist ja nichts falsch mit den meisten dieser Dinge. </seg>
<seg id="32"> Sie haben unser Leben verlängert und bereichert. </seg>
<seg id="33"> Doch sie lösen nicht die großen Probleme der Menschheit. </seg>
<seg id="34"> Was ist passiert? </seg>
<seg id="35"> Es gibt da eine biedere Erklärung aus dem Silicon Valley, wo man zugibt, dass in letzter Zeit weniger ehrgeizige Unternehmen gefördert wurden als in den Jahren, in denen Intel, Microsoft, Apple und Genentech finanziert wurden. </seg>
<seg id="36"> In Silicon Valley sagt man, die Märkte wären Schuld, im Besonderen die Prämien, welche Risikoanleger den Unternehmen bieten. </seg>
<seg id="37"> Silicon Valley sagt, dass Risikoinvestoren sich davon weg bewegt haben, weltverändernde Ideen zu unterstützen, und stattdessen wachsende Probleme oder sogar erfundene Probleme fördern. </seg>
<seg id="38"> Aber diese Erklärung ist mir nicht gut genug. </seg>
<seg id="39"> Es erklärt hauptsächlich, was mit Silicon Valley nicht stimmt. </seg>
<seg id="40"> Selbst zu ihren risikofreundlichen Zeiten zogen Risikoinvestoren kleine Anlagen vor. Winzige Investitionen mit einer Ausstiegsmöglichkeit innerhalb von 10 Jahren. </seg>
<seg id="41"> Investoren hatte schon immer Mühe, rentabel in Technologien wie Energie zu investieren, welche ein enormes Eigenkapital erfordern und deren Entwicklung lang und langwierig ist, und Risikoinvestoren haben nie, niemals die Entwicklung von Technologien finanziert, die große Probleme ohne unmittelbaren kommerziellen Wert lösen. </seg>
<seg id="42"> Nein, die Gründe, warum wir keine großen Problem lösen können, sind komplizierter und tiefgründiger. </seg>
<seg id="43"> Manchmal entscheiden wir bewusst, nicht die großen Probleme zu beheben. </seg>
<seg id="44"> Wir könnten zum Mars fliegen, wenn wir wollen. </seg>
<seg id="45"> NASA hat sogar schon einen Plan entworfen. </seg>
<seg id="46"> Aber zum Mars zu fliegen wäre eine politische Entscheidung von öffentlicher Beliebtheit und deshalb wird es nie passieren, </seg>
<seg id="47"> Wir werden nicht zum Mars fliegen, weil jeder denkt, dass es hier auf der Erde wichtigere Dinge gibt, die getan werden müssen. </seg>
<seg id="48"> Ein anderes Mal können wir die großen Probleme nicht lösen, weil unsere politischen Systeme scheitern. </seg>
<seg id="49"> Heute kommen weniger als zwei Prozent des Energieverbrauchs der Erde von fortgeschrittenen, erneuerbaren Quellen, wie Solarenergie, Wind und Biokraftstoff, weniger als zwei Prozent, und der Grund dafür ist rein wirtschaftlich. </seg>
<seg id="50"> Kohle und Erdgas sind günstiger als Solarenergie und Wind und Erdöl ist billiger als Biokraftstoff. </seg>
<seg id="51"> Wir alle wollen alternative Energiequellen, die preislich mithalten können. Aber es existieren keine. </seg>
<seg id="52"> Nun ist es so, dass Entwickler, Unternehmensführer und Wirtschaftswissenschaftler im Prinzip alle der gleichen Meinung darüber sind, welche nationalen Praktiken und internationalen Abkommen die Entwicklung von alternativen Energien vorantreiben würden: Hauptsächlich ein erheblicher Zuwachs in der Forschung und Entwicklung von Energietechnologien und ein erhöhter Preis für Kohlenstoff. </seg>
<seg id="53"> Aber in dem derzeitigen politischen Klima gibt es keine Hoffnung, dass die Energiepolitik der USA oder die internationalen Abkommen diese Meinungen aufnehmen und wiedergeben werden. </seg>
<seg id="54"> Manchmal sind tiefgründige Probleme, die technisch lösbar erschienen, doch nicht so. </seg>
<seg id="55"> Es wurde lange geglaubt, dass Hungersnöte am Scheitern der Lebensmittelversorgung liegen. </seg>
<seg id="56"> Aber 30 Jahre Forschung haben uns gelehrt, dass Hungersnöte politische Krisen sind, die katastrophale Auswirkungen auf die Lebensmittelverteilung haben. </seg>
<seg id="57"> Technologien können Dinge wie Ernteertrag oder Systeme wie Lagerung und Transport von Lebensmitteln verbessern, aber es wird Hungersnot geben, solange es mangelhafte Regierungen gibt. </seg>
<seg id="58"> Letztlich werden großen Problemen manchmal die Lösungen entzogen, weil wir das Problem nicht richtig verstehen. </seg>
<seg id="59"> Präsident Nixon erklärte 1971 dem Krebs den Krieg, aber man fand bald heraus, dass es viele Arten von Krebs gibt, von welchen die meisten verflixt widerstandsfähig gegen Therapie sind, und erst seit den letzten 10 Jahren scheinen effektive, realistische Therapien Wirklichkeit zu werden. </seg>
<seg id="60"> Schwierige Probleme sind schwierig. </seg>
<seg id="61"> Es stimmt nicht, dass wir große Probleme nicht mit Technologien lösen können. </seg>
<seg id="62"> Wir können, wir müssen es, aber dazu müssen diese vier Elemente alle vorhanden sein: Führende Politiker und die Öffentlichkeit müssen daran interessiert sein, ein Problem zu lösen; Institutionen müssen die Lösung unterstützen; es muss wirklich ein technisches Problem sein; und wir müssen es verstehen. </seg>
<seg id="63"> Die Apollomission, die zu einer Art Metapher wurde für die Fähigkeit der Technologie, große Probleme zu lösen, erfüllte diese Kriterien. </seg>
<seg id="64"> Aber dies ist ein Modell, was in der Zukunft nicht wiederholt werden kann. </seg>
<seg id="65"> Es nicht das Jahr 1961. </seg>
<seg id="66"> Es gibt keinen dramatisch-mitreißenden Kampf wie den Kalten Krieg, keinen Politiker wie John Kennedy, der alles schwierige und gefährliche zu einer Heldentat macht, und keine beliebte Science-Fiction-Mythologie wie die Erforschung des Sonnensystems. </seg>
<seg id="67"> Am allermeisten jedoch, war es am Ende einfach, zum Mond zu fliegen. </seg>
<seg id="68"> Er war nur drei Tage entfernt. </seg>
<seg id="69"> Und es ist diskutabel, ob das wirklich ein ernsthaftes Problem gelöst hat. </seg>
<seg id="70"> Wir sind auf uns selbst gestellt und die Lösungen der Zukunft werden schwieriger zu erreichen sein. </seg>
<seg id="71"> Weiß Gott, es fehlt uns jedenfalls nicht an Herausforderungen. </seg>
<seg id="72"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1443" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/joshua_foer_feats_of_memory_anyone_can_do.html</url>
<description>Es gibt Menschen, die sich in kürzester Zeit Tausende von Nummern oder die Reihenfolge von Karten in einem oder mehreren Decks einprägen können. Der Wissenschaftsjournalist Joshua Foer beschreibt die Technik – die sich Gedächtnispalast nennt – und zeigt ihre beachtenswerteste Eigenschaft: Jeder, eingeschlossen er selbst, kann diese Technik erlernen.</description>
<keywords>brain,culture,memory,neuroscience,science</keywords>
<talkid>1443</talkid>
<title>Joshua Foer: Gedächtnisleistungen für jedermann</title>
<seg id="1"> Ich möchte euch einladen eure Augen zu schließen. </seg>
<seg id="2"> Stell dir vor, du stehst vor deiner Haustür. </seg>
<seg id="3"> Betrachte die Tür, ihre Farbe und das Material aus dem sie gemacht ist. </seg>
<seg id="4"> Jetzt stell dir eine Gruppe übergewichtiger FKK-ler auf ihren Fahrrädern vor. </seg>
<seg id="5"> Es ist ein nacktes Fahrradrennen und sie kommen genau auf dich und deine Haustür zu. </seg>
<seg id="6"> Du musst dir das wirklich vorstellen. </seg>
<seg id="7"> Sie strampeln sich ab, schwitzen und wabbeln direkt auf dich zu. </seg>
<seg id="8"> Und dann krachen sie alle direkt in deine Haustür. </seg>
<seg id="9"> Fahrräder, Räder, alles fliegt kreuz und quer. Speichen verkeilen sich in prekären Stellen. </seg>
<seg id="10"> Nun tritt über die Schwelle deiner Wohnung in deine Diele, deinen Flur oder was eben auf der anderen Seite deiner Wohnungstür liegt, und genieße, wie sich das Licht im Raum bricht. </seg>
<seg id="11"> Das Licht scheint auf das Krümelmonster. </seg>
<seg id="12"> Es winkt dir vom Rücken eines gelb-braunen Pferdes aus zu. </seg>
<seg id="13"> Einem sprechenden Pferd. </seg>
<seg id="14"> Du kannst fast spüren, wie sein blaues Fell deine Nase kitzelt. </seg>
<seg id="15"> Du riechst den Schokokeks, den es sich in den Mund schiebt. </seg>
<seg id="16"> Geh an ihm vorbei, vorbei in dein Wohnzimmer. </seg>
<seg id="17"> Hier stell dir mit der ganzen Leistung deiner Vorstellungskraft Britney Spears vor. </seg>
<seg id="18"> Ihre Kleider bedecken nur das Allernötigste, sie singt "Hit Me Baby One More Time", während sie auf deinem Wohnzimmertisch tanzt. </seg>
<seg id="19"> Jetzt folge mir in deine Küche. </seg>
<seg id="20"> Der Boden wurde durch eine gelbe Pflasterstraße ersetzt und aus deinem Ofen kommen dir Dorothy, der Zinnmann, Vogelscheuche und der Löwe aus "Der Zauberer von Oz" entgegen, Hand in Hand hüpfen sie auf dich zu. </seg>
<seg id="21"> Okay. Jetzt öffne die Augen. </seg>
<seg id="22"> ich möchte euch von einem sehr bizarren Wettbewerb erzählen, der jedes Jahr im Frühling in New York City abgehalten wird. </seg>
<seg id="23"> Er heißt "United States Memory Championship". </seg>
<seg id="24"> Vor ein paar Jahren wollte ich von diesen Wettkampf als Wissenschaftsjournalist berichten und erwartete, die Jahrestagung der Inselbegabten vorzufinden. </seg>
<seg id="25"> Es war ein Haufen Typen und einige wenige Damen, von ganz unterschiedlichem Alter und Hygienestandard. </seg>
<seg id="26"> Sie prägten sich nach einmaligem Betrachten Hunderte von zufälligen Zahlen ein. </seg>
<seg id="27"> Lernten die Namen von Dutzenden und Aberdutzenden von Unbekannten </seg>
<seg id="28"> und merkten sich ganze Gedichte in nur wenigen Minuten. </seg>
<seg id="29"> Sie konkurrierten darum, wer sich die Reihenfolge eines gemischten Kartendecks am schnellsten einprägen konnte. </seg>
<seg id="30"> Das ist verrückt. </seg>
<seg id="31"> Diese Leute müssen übernatürliche Fähigkeiten haben. </seg>
<seg id="32"> Ich fing an, mich mit einigen von ihnen zu unterhalten. </seg>
<seg id="33"> Dies hier ist Ed Cook, ein Typ, der aus England hergekommen ist und dort eines der besttrainierten Gedächtnisse hat. </seg>
<seg id="34"> Und ich fragte ihn, "Ed, wann hast du bemerkt, dass du diese besondere Begabung hast?" </seg>
<seg id="35"> Und Ed sagte, "Ich bin kein Inselbegabter. </seg>
<seg id="36"> Ich habe nur ein durchschnittliches Gedächtnis. </seg>
<seg id="37"> Jeder, der hier antritt, wird dir bestätigen, dass er oder sie nur ein Durchschnittsgedächtnis hat. </seg>
<seg id="38"> Wir haben uns alle, mittels antiker Techniken, darauf trainiert, diese unglaublichen Gedächtniskunststücke zu vollführen. Techniken, die die Griechen vor 2 500 Jahren erfunden haben. Dieselben Techniken, die Cicero nutzte, um seine Reden auswendig zu lernen, und die mittelalterliche Gelehrte nutzten, um ganze Bücher auswendig zu lernen." </seg>
<seg id="39"> Und ich dachte nur, "Wow, wie kommt es, dass ich noch nie davon gehört habe?" </seg>
<seg id="40"> Wir standen draußen vor der Wettkampfhalle und Ed, dieser wunderbare, brillante, und etwas exzentrische englische Typ sagt zu mir, "Josh, du bist ein amerikanischer Journalist. </seg>
<seg id="41"> Kennst du Britney Spears?" </seg>
<seg id="42"> Ich: "Was? Nee. Wieso?" </seg>
<seg id="43"> "Ich würde gern Britney Spears beibringen, wie man die Reihenfolge eines gemischten Kartendecks auswendig lernt. Im U.S.-Fernsehen. </seg>
<seg id="44"> Es würde der Welt beweisen, dass das hier jeder kann." </seg>
<seg id="45"> Ich sagte ihm, "Ich bin zwar nicht Britney Spears, aber du könntest es mir beibringen. </seg>
<seg id="46"> Ich meine, du musst ja irgendwo anfangen, nicht wahr?" </seg>
<seg id="47"> Und das war der Anfang einer sehr seltsamen Reise für mich. </seg>
<seg id="48"> Einen Großteil des nächsten Jahres verbrachte ich nicht nur damit, mein Gedächtnis zu trainieren, sondern auch damit, es zu untersuchen und zu verstehen, wie es funktioniert, warum es manchmal nicht funktioniert und was sein Potenzial sein könnte. </seg>
<seg id="49"> Ich habe eine Menge wirklich interessanter Leute getroffen. </seg>
<seg id="50"> Das hier ist zum Beispiel E.P. </seg>
<seg id="51"> Er leidet unter Gedächtnisverlust und hat vermutlich das schlechteste Gedächtnis der Welt. </seg>
<seg id="52"> Sein Gedächtnis ist so schlecht, dass er sich nicht einmal an sein Gedächtnisproblem erinnert. Was erstaunlich ist. </seg>
<seg id="53"> Obwohl es so tragisch war, bot er Einblicke darin, wie viel unser Gedächtnis uns zu dem macht, wer wir sind. </seg>
<seg id="54"> Auf der anderen Seite des Spektrums lernte ich </seg>
<seg id="55"> Kim Peek kennen. </seg>
<seg id="56"> Er war die Vorlage für Dustin Hoffmans Charakter in dem Film "Rain Man." </seg>
<seg id="57"> Wir verbrachten einen Nachmittag zusammen damit, in der öffentlichen Bücherei in Salt Lake City Telefonbücher auswendig zu lernen. Einfach faszinierend. </seg>
<seg id="58"> Und ich kam zurück, um einen ganzen Stapel Abhandlungen über das Gedächtnis zu lesen, Abhandlungen, die vor 2 000 Jahren und mehr im Altertum in Latein und später im Mittelalter geschrieben worden waren. </seg>
<seg id="59"> Und ich habe einen ganzen Haufen wirklich interessanter Dinge gelernt. </seg>
<seg id="60"> Besonders faszinierte mich, dass es eine Zeit gab, zu der die Vorstellung, das Gedächtnis zu trainieren, zu disziplinieren, zu kultivieren, nicht nahezu so fremd wie heute erschien. </seg>
<seg id="61"> Es gab eine Zeit, zu der Menschen in ihr Gedächtnis investierten, es aufwändig möblierten. </seg>
<seg id="62"> Über die letzten paar Jahrtausende haben wir eine Reihe von Technologien erfunden – vom Alphabet zur Schriftrolle, zum Kodex, dem Buchdruck, der Photographie, dem Computer, dem Smartphone – die es uns immer einfacher gemacht haben, unser Gedächtnis extern zu lagern, diese fundamental menschliche Fähigkeit im Prinzip auszugliedern. </seg>
<seg id="63"> Diese Technologien haben unsere moderne Welt ermöglicht, uns aber gleichzeitig verändert. </seg>
<seg id="64"> Sie haben uns kulturell verändert und ich würde behaupten, dass sie uns auch kognitiv verändert haben. </seg>
<seg id="65"> Ohne die Notwendigkeit zu erinnern, scheint es manchmal, als hätten wir vergessen, wie das geht. </seg>
<seg id="66"> Einer der letzten Orte dieser Erde, wo man noch immer Leute finden kann, die noch immer leidenschaftlich ihr Gedächtnis trainieren, disziplinieren und kultivieren, ist dieser einzigartige Gedächtnis-Wettkampf. </seg>
<seg id="67"> Tatsächlich ist er nicht so einzigartig, es gibt Wettkämpfe wie diesen auf der ganzen Welt. </seg>
<seg id="68"> Und das hat mich in den Bann gezogen, ich wollte wissen, wie diese Leute das machen. </seg>
<seg id="69"> Vor einigen Jahren hat eine Forschungsgruppe am University College London eine Gruppe von Gedächtnismeistern ins Labor gebracht. </seg>
<seg id="70"> Sie wollten wissen: Ist die Struktur oder Anatomie ihrer Gehirne anders als die beim Rest von uns? </seg>
<seg id="71"> Die Antwort war: Nein. </seg>
<seg id="72"> Sind sie klüger als wir? </seg>
<seg id="73"> Sie gaben ihnen einen Stapel Kognitionstests und die Antwort war: Eigentlich nicht. </seg>
<seg id="74"> Es gab allerdings einen interessanten und vielsagenden Unterschied zwischen dem Gehirn eines Gedächtnismeisters und dem einer Kontrollperson, mit dem es verglichen wurde. </seg>
<seg id="75"> Wenn man sie in eine fMRI-Maschine steckt und ihr Gehirn scannt, während sie sich Nummern, Gesichter und Bilder von Schneeflocken einprägen, kann man sehen, dass bei den Gedächtnismeistern andere Regionen des Gehirnes aufleuchten als bei dem Rest von uns. </seg>
<seg id="76"> Es scheint, als würden sie den Teil ihres Gedächtnisses benutzen, der für das räumliche Erinnern und Navigieren benutzt wird. </seg>
<seg id="77"> Warum? Und können wir anderen daraus etwas lernen? </seg>
<seg id="78"> Der Wettkampf um das beste Gedächtnis wird von einer Art Wettrüsten beherrscht, in dem jedes Jahr irgendjemand mit einer neuen Technik zum schnelleren Einprägen von mehr Fakten auftrumpft und der Rest des Feldes aufholen muss. </seg>
<seg id="79"> Dies ist mein Freund Ben Pridmore, dreimaliger Gedächtnis-Weltmeister. </seg>
<seg id="80"> Auf dem Tisch vor ihm sind 36 gemischte Kartendecks die er sich innerhalb von einer Stunde mit einer Technik, die er erfunden und als Einziger gemeistert hat, einzuprägen. </seg>
<seg id="81"> Er verwendete eine ähnliche Technik um sich die genaue Reihenfolge von 4 140 zufälligen Binärzahlen in einer halben Stunde einzuprägen. </seg>
<seg id="82"> Ja. </seg>
<seg id="83"> Und obwohl es eine Unmenge an Techniken gibt, um sich verschiedenste Dinge in diesen Wettkämpfen einzuprägen, basieren doch alle diese Techniken auf dem Konzept, das Psychologen "elaborative encoding" nennen. </seg>
<seg id="84"> Das so genannte Bäcker/Bäcker-Paradox illustriert dieses Konzept besonders elegant. Es lautet wie folgt: Wenn ich zwei Personen bitte, sich das selbe Wort zu merken, und dir sage ich, "Merk dir, dass es eine Person namens Bäcker gibt." </seg>
<seg id="85"> Das ist sein Name. </seg>
<seg id="86"> Und dir sage ich, "Merk dir, dass es eine Person gibt, die ein Bäcker ist." </seg>
<seg id="87"> Wenn ich jetzt zu einem späteren Zeitpunkt zu euch zurück komme und sage, "Weißt du noch das Wort, das ich dir vor einiger Zeit gesagt habe? </seg>
<seg id="88"> Weißt du noch welches Wort es war?" </seg>
<seg id="89"> Die Person, die sich die Person namens Bäcker merken sollte, erinnert sich mit geringerer Wahrscheinlichkeit an das Wort als die Person, die sich die Person mit dem Bäckerberuf merken sollte. </seg>
<seg id="90"> Gleiches Wort, unterschiedliches Erinnerungsvermögen; das ist seltsam. </seg>
<seg id="91"> Was geht hier vor sich? </seg>
<seg id="92"> Nun ja, der Name Bäcker bedeutet dir nichts. </seg>
<seg id="93"> Er ist absolut unabhängig von all den Erinnerungsstücken, die in deinem Kopf umher schwirren. </seg>
<seg id="94"> Aber der Beruf des Bäckers, wir kennen Bäcker. </seg>
<seg id="95"> Bäcker tragen komische weiße Mützen. </seg>
<seg id="96"> Bäcker haben Mehl an ihren Händen. </seg>
<seg id="97"> Bäcker riechen gut, wenn sie von der Arbeit nach Hause kommen. </seg>
<seg id="98"> Vielleicht kennen wir sogar einen Bäcker. </seg>
<seg id="99"> Und wenn wir das Wort zuerst hören, verknüpfen wir diese Assoziationen mit dem Wort und ermöglichen es, das Erinnerte später einfacher wiederzufinden. </seg>
<seg id="100"> Das Geheimnis dabei, was in den Gedächtnis-Wettkämpfen vor sich geht, und das Geheimnis, um sich alltägliche Dinge besser merken zu können, ist einen Weg zu finden, um den Namen Bäcker in den Beruf Bäcker zu verwandeln – Eine Information, die keine Assoziationen mit sich verknüpft hat, weder in Sinn noch in Bedeutung, in einer Art und Weise zu verändern, dass sie Bedeutung und Sinn in Verbindung mit allen bereits existierenden Gedächtnisfragmenten bekommt. </seg>
<seg id="101"> Eine der ausgefeilteren Techniken hierfür kann 2 500 Jahre zurück auf die antiken Griechen datiert werden. </seg>
<seg id="102"> Sie wurde als der Gedächtnispalast bekannt. </seg>
<seg id="103"> Die Geschichte seiner Schaffung geht wie folgt: Es gab einen Dichter namens Simonides, der ein Festmahl besuchte. </seg>
<seg id="104"> Er war für die Unterhaltung zuständig, denn damals, wenn man eine wirklich große Party schmeißen wollte, engagierte man keinen D.J., sondern einen Dichter. </seg>
<seg id="105"> Er trägt sein Gedicht aus dem Gedächtnis vor und verlässt den Raum. In genau dem Moment bricht die Halle hinter ihm zusammen und begräbt alle Gäste. </seg>
<seg id="106"> Nicht nur sind alle tot, ihre Körper sind bis zur Unkenntlichkeit entstellt. </seg>
<seg id="107"> Niemand kann sagen, wer anwesend war, niemand weiß, wo wer gesessen hat. </seg>
<seg id="108"> Die Körper können nicht richtig bestattet werden. </seg>
<seg id="109"> Es ist eine Tragödie nach der anderen. </seg>
<seg id="110"> Simonides steht draußen, der einzige Überlebende dieser Katastrophe. Er schließt seine Augen und plötzlich begreift er, dass er vor seinem inneren Auge sehen kann, welcher Gast wo gesessen hat. </seg>
<seg id="111"> Und so nimmt er die Verbliebenden bei der Hand und führt sie durch die Trümmer zu den Verstorbenen. </seg>
<seg id="112"> In diesem Moment verstand Simonides etwas, was wir alle intuitiv bereits wissen, dass wir, egal wie schlecht wir uns auch Namen, Telefonnummern oder wörtliche Anweisungen unserer Kollegen merken können, wir ein sehr gutes visuelles und räumliches Gedächtnis haben. </seg>
<seg id="113"> Würde ich euch bitten, die ersten zehn Worte der Geschichte über Simonides zu wiederholen, so würdet ihr es schwierig finden. </seg>
<seg id="114"> Aber ich wette, wenn ich euch bitten würde, sich zu erinnern, wer in diesem Moment auf einem sprechenden gelb-braunen Pferd in eurem Foyer sitzt, dann könntet ihr das problemlos visualisieren. </seg>
<seg id="115"> Die Idee des Gedächtnispalastes ist es, ein Gebäude vorm inneren Auge zu erbauen und es mit Bildern der zu erinnernden Dinge zu füllen – je verrückter, bunter, bizarrer, lustiger, dreckiger, stinkender das Bild ist, um so stärker brennt es sich ins Gedächtnis ein. </seg>
<seg id="116"> Dies ist ein Ratschlag, der auf die über 2 000 Jahre alten lateinischen Texte über das Gedächtnis zurück geht. </seg>
<seg id="117"> Wie funktioniert es also? </seg>
<seg id="118"> Angenommen du bist eingeladen, um hier bei TED einen Vortrag zu halten und du möchtest ihn aus dem Gedächtnis halten, genauso wie Cicero es getan hätte, wäre er zu TEDxRome vor 2 000 Jahren eingeladen worden. </seg>
<seg id="119"> Du könntest so vorgehen: Stelle dir dich vor deiner Haustür vor. </seg>
<seg id="120"> Stelle dir eine absolut verrückte und verdrehte Geschichte mit unvergesslichen Bildern vor, um dich daran zu erinnern, dass du als erstes über diesen total verrückten Wettkampf sprechen möchtest. </seg>
<seg id="121"> Und dann gehst du in dein Haus und siehst das Krümelmonster auf dem Rücken von Mr. Ed. </seg>
<seg id="122"> Und das würde dich daran erinnern, deinen Freund Ed Cook vorzustellen. </seg>
<seg id="123"> Und wenn du dann Britney Spears siehst, erinnerst du dich an eine lustige Anekdote, die du erzählen wolltest. </seg>
<seg id="124"> Du gehst in deine Küche, und die vierte Sache, über die du sprechen wolltest, war diese seltsame Reise auf die du für ein Jahr gegangen bist. Und du hast einige Freunde, die dir helfen, dich daran zu erinnern. </seg>
<seg id="125"> So merkten sich römische Redner ihre Ansprachen – nicht Wort für Wort, das verwirrt nämlich nur, sondern Thema für Thema. </seg>
<seg id="126"> Der englische Begriff "topic sentence", ein das Thema beschreibender Satz, kommt vom griechischen Wort "topos", was "Stätte" bedeutet. </seg>
<seg id="127"> Das sind Überreste davon, als die Menschen über Ansprachen und Rhetorik in räumlichen Begriffen dachten. </seg>
<seg id="128"> Die Formulierung "an erster Stelle" heißt eigentlich: "An erster Stelle in deinem Gedächtnispalast." </seg>
<seg id="129"> Ich fand das alles einfach faszinierend und bin noch </seg>
<seg id="130"> zu einigen weiteren Gedächtnis-Wettkämpfen gefahren. </seg>
<seg id="131"> Ich wollte vielleicht etwas Längeres über diese Subkultur des kompetitiven Erinnerns schreiben. </seg>
<seg id="132"> Aber es gab da ein Problem. </seg>
<seg id="133"> Das Problem, dass die Gedächtnis-Wettkämpfe totlangweilige Veranstaltungen sind. </seg>
<seg id="134"> Es ist wie eine Gruppe von Menschen, die da sitzen und einen Test schreiben. </seg>
<seg id="135"> Es ist schon aufregend, wenn sich jemand die Schläfe reibt. </seg>
<seg id="136"> Ich bin Journalist, ich brauche etwas, worüber es lohnt zu schreiben. </seg>
<seg id="137"> Ich weiß, dass die atemberaubendsten Dinge in den Köpfen dieser Leute passieren, aber ich habe keinen Zugriff darauf. </seg>
<seg id="138"> Wenn ich also diese Geschichte erzählen wollte, musste ich mich in ihre Lage versetzen. </seg>
<seg id="139"> Und so fing ich an, jeden Morgen 15 bis 20 Minuten, bevor ich mich mit meiner Zeitung hinsetze, irgend etwas auswendig zu lernen. </seg>
<seg id="140"> Vielleicht ein Gedicht oder </seg>
<seg id="141"> die Namen aus einem alten Jahrbuch, das ich auf dem Flohmarkt gekauft habe. </seg>
<seg id="142"> Ich musste feststellen, dass es erstaunlich viel Spaß macht. </seg>
<seg id="143"> Ich konnte mir das niemals vorstellen. </seg>
<seg id="144"> Es hat Spaß gemacht, weil es nicht darum geht, das Gedächtnis zu trainieren. </seg>
<seg id="145"> Du möchtest eben immer besser und besser darin werden, diese verrückten, farbenfrohen, dreckigen, lustigen und hoffentlich unvergesslichen Bilder vor deinem inneren Auge zu erträumen. </seg>
<seg id="146"> Ich vertiefte mich darin. </seg>
<seg id="147"> Hier bin ich mit meinem Standard-Gedächtniswettbewerbs-Trainingsset. </seg>
<seg id="148"> Ein Paar Ohrschützer und eine Schutzbrille, die bis auf zwei kleine Streifen abgedeckt wurde, weil Ablenkung der größte Feind des Gedächtnis-Wettkämpfers ist. </seg>
<seg id="149"> Ich ging zu dem selben Wettkampf, den ich ein Jahr früher besucht hatte </seg>
<seg id="150"> und mir schwebte vor, daran teilzunehmen, nur so als journalistisches Experiment. </seg>
<seg id="151"> Es könnte ein netter Epilog für meine Nachforschungen sein. </seg>
<seg id="152"> Das Problem war, dass das Experiment nicht wie geplant verlief. </seg>
<seg id="153"> Ich gewann den Wettkampf, was nun wirklich nicht hätte passieren sollen. </seg>
<seg id="154"> Es war nett, sich Reden einprägen zu können und Telefonnummern und Einkaufslisten aber das war nicht, was ich erzielen wollte. </seg>
<seg id="155"> Das sind nur Tricks. </seg>
<seg id="156"> Tricks die funktionieren, weil sie auf einigen einfachen Ideen über die Funktionsweise unseres Gehirnes aufbauen. </seg>
<seg id="157"> Du musst keine Gedächtnispaläste bauen oder dir Kartendecks einprägen, um von dem Einblick über die Funktionsweise deines Gedächtnisses profitieren zu können. </seg>
<seg id="158"> Wir reden oft von Menschen mit gutem Gedächtnis, als wäre es eine besondere Begabung, aber das stimmt so nicht. </seg>
<seg id="159"> Gute Gedächtnisse sind antrainiert. </seg>
<seg id="160"> Wir merken uns Dinge besser, wenn wir aufpassen. </seg>
<seg id="161"> Wir erinnern uns, wenn wir engagiert sind. </seg>
<seg id="162"> Wir erinnern uns, wenn wir die Möglichkeit haben herauszufinden, warum Informationen und Erfahrungen bedeutungsvoll für uns sind, wieso sie Bedeutung haben und hervorstehen, wenn wir sie in etwas umwandeln können, das für uns in Bezug auf unsere anderen Erinnerungsfetzen sinnvoll ist. Wenn wir den Namen "Bäcker" in den Beruf "Bäcker" verwandeln können. </seg>
<seg id="163"> Der Gedächtnispalast, diese Gedächtnistechniken, sie sind alle nur Abkürzungen. </seg>
<seg id="164"> Tatsächlich sind es nicht mal wirkliche Abkürzungen. </seg>
<seg id="165"> Sie funktionieren, weil sie uns zwingen zu arbeiten. </seg>
<seg id="166"> Sie zwingen uns zu verarbeiten und aufmerksam zu sein, in einer Art und Weise, in der wir es normalerweise nicht sind. </seg>
<seg id="167"> Aber es sind keine Abkürzungen. </seg>
<seg id="168"> So werden Dinge im Gedächtnis verankert. </seg>
<seg id="169"> Eine Sache möchte ich euch mit auf den Weg geben, etwas, das ich durch E.P., den Mann der sich nicht einmal an sein Gedächtnisproblem erinnerte, gelernt habe. Unsere Leben sind die Summe unserer Erinnerungen. </seg>
<seg id="170"> Wie viel sind wir bereit, von unseren ohnehin kurzen Leben dadurch zu verlieren, dass wir permanent auf unser Blackberry oder unser iPhone schauen, anstatt dem Menschen uns gegenüber, der mit uns redet, Beachtung zu schenken? Wie viel sind wir bereit zu verlieren, weil wir so faul sind, dass wir Erlebtes nicht tiefgehend verarbeiten und erinnern wollen? </seg>
<seg id="171"> Ich habe gelernt, dass das Gedächtnis, in jedem von uns, unglaubliche Kapazitäten besitzt. </seg>
<seg id="172"> Wenn wir ein erinnerungswürdiges Leben leben wollen, müssen wir die Person sein, die nicht vergisst zu erinnern. </seg>
<seg id="173"> Danke. </seg>
</doc>
<doc docid="1733" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/angela_lee_duckworth_the_key_to_success_grit.html</url>
<description>Nachdem Angela Lee Duckworth einen prestigeträchtigen Job in der Beratungsbranche aufgegeben hatte, unterrichtete sie Siebtklässler an öffentlichen New Yorker Schulen in Mathe. Schnell bemerkte sie, dass IQ nicht das einzige war, was die erfolgreichen Schüler von denen mit Schwierigkeiten unterschied. Hier erklärt sie ihre Theorie über "Durchhaltevermögen" als Vorbote von Erfolg.</description>
<keywords>business,education,psychology,success</keywords>
<talkid>1733</talkid>
<title>Angela Lee Duckworth: Der Schlüssel zum Erfolg? Durchhaltevermögen.</title>
<seg id="1"> Im Alter von 27 verließ ich einen anstrengenden Job in der Unternehmensberatung für einen noch anstrengenderen: Unterrichten. </seg>
<seg id="2"> An öffentlichen Schulen in New York unterrichtete ich Mathe für Siebtklässler. </seg>
<seg id="3"> Wie jeder Lehrer führte ich Tests und Prüfungen durch. </seg>
<seg id="4"> Ich gab Hausaufgaben auf. </seg>
<seg id="5"> Als die Arbeiten zurückkamen, berechnete ich Noten. </seg>
<seg id="6"> Dabei war der IQ nicht der einzige Unterschied zwischen den besten und schlechtesten Schülern. </seg>
<seg id="7"> Die IQ's einiger meiner stärksten Schüler waren nicht stratosphärisch. </seg>
<seg id="8"> Einige meiner schlauesten Kinder schnitten nicht besonders gut ab. </seg>
<seg id="9"> Das ließ mich nachdenken. </seg>
<seg id="10"> Was man im 7. Schuljahr in Mathe lernt, ist schon schwierig: Rationale Zahlen, Dezimalzahlen, die Fläche eines Parallelogramms. </seg>
<seg id="11"> Aber unmöglich sind diese Konzepte nicht. Ich war fest davon überzeugt, dass alle meine Schüler den Stoff lernen könnten, wenn sie lang und hart genug arbeiteten. </seg>
<seg id="12"> Nach einigen weiteren Jahren in der Schule kam ich zu dem Schluss, dass wir im Bildungswesen ein viel besseres Verständnis für Schüler und Lernen aus einer Perspektive der Motivation benötigten, aus einer psychologischen Perspektive. </seg>
<seg id="13"> Was wir im Bildungswesen am besten messen können ist der IQ. Aber was, wenn Vorankommen in Schule und Leben von viel mehr abhängt als der Fähigkeit schnell und leicht zu lernen? </seg>
<seg id="14"> Also verließ ich das Klassenzimmer und machte ein Aufbaustudium zur Psychologin. </seg>
<seg id="15"> Ich fing an Kinder und Erwachsene in allen möglichen ultra-herausfordernden Situation zu untersuchen. Immer fragte ich mich, wer erfolgreich ist und warum? </seg>
<seg id="16"> Mein Forschungsteam und ich gingen zur West Point Militärakademie. </seg>
<seg id="17"> Wir versuchten vorauszusagen, welche Kadetten bei der Truppenausbildung bleiben würden und welche nicht. </seg>
<seg id="18"> Wir gingen zum nationalen Buchstabierwettbewerb und versuchten vorauszusagen, welche Kinder am weitesten kommen würden. </seg>
<seg id="19"> Wir untersuchten Junglehrer, die in sehr schwierigen Wohngegenden arbeiteten und fragten, welche Lehrer zum Ende des Schuljahres noch dort unterrichten würden und welche von ihnen die Lernresultate ihrer Schüler am effektivsten verbessern würden. </seg>
<seg id="20"> Wir schlossen Partnerschaften mit Privatunternehmen und fragten, welche Verkäufer ihre Arbeitsstelle behalten </seg>
<seg id="21"> und wer das meiste Geld verdienen würde. </seg>
<seg id="22"> In all diesen unterschiedlichen Kontexten trat eine Eigenschaft als bedeutender Hinweis auf Erfolg hervor. </seg>
<seg id="23"> Uns es war nicht soziale Intelligenz. </seg>
<seg id="24"> Es war nicht gutes Aussehen, körperliche Gesundheit und es war nicht IQ. </seg>
<seg id="25"> Es war Durchhaltevermögen. </seg>
<seg id="26"> Durchhaltevermögen ist Leidenschaft und Ausdauer für sehr langfristige Ziele. </seg>
<seg id="27"> Durchhaltevermögen ist Stehvermögen. </seg>
<seg id="28"> Durchhaltevermögen ist, wenn man sich an einen Zukunftsplan hält, nicht nur für eine Woche oder einen Monat, sondern für Jahre, und wirklich hart arbeitet, um diesen Plan zu verwirklichen. </seg>
<seg id="29"> Durchhaltevermögen ist Leben wie ein Marathon, nicht Sprint. </seg>
<seg id="30"> Vor einiger Zeit begann ich, in öffentlichen Schulen in Chicago Durchhaltevermögen zu unterrichten. </seg>
<seg id="31"> Ich bat tausende Schüler der unteren Sekundarstufe Fragebögen zum Durchhaltevermögen auszufüllen, und wartete dann über ein Jahr, um zu sehen, wer den Abschluss machte. </seg>
<seg id="32"> Es zeigte sich, dass Kinder mit höheren Durchhaltevermögen deutlich wahrscheinlicher den Abschluss schafften, selbst wenn ich alle messbaren Eigenschaften verglich, Dinge wie Familieneinkommen, Ergebnisse bei standardisierten Tests, sogar wie sicher sie sich in der Schule fühlten. </seg>
<seg id="33"> Durchhaltevermögen zählt also nicht nur in Westpoint und beim Buchstabierwettbewerb, sondern auch in der Schule, besonders für Kinder mit Abbruchrisiko. </seg>
<seg id="34"> Das Erschreckendste an diesem Thema ist für mich, dass wir so wenig wissen, dass die Wissenschaft so wenig darüber weiß, wie man es aufbaut. </seg>
<seg id="35"> Jeden Tag fragen mich Eltern und Lehrer: "Wie unterstützen wir das Durchhaltevermögen der Kinder?" </seg>
<seg id="36"> Wie lehre ich Kindern eine solide Arbeitsmoral? </seg>
<seg id="37"> Wie halte ich sie für Distanzläufe motiviert?" </seg>
<seg id="38"> Die ehrliche Antwort: Ich weiß es nicht. </seg>
<seg id="39"> Was ich aber weiß ist, dass Ihnen Talent allein kein Durchhaltevermögen gibt. </seg>
<seg id="40"> Unsere Daten zeigen klar, dass viele talentierte Leute ihrer Hingabe einfach nicht treu bleiben. </seg>
<seg id="41"> Tatsächlich ist Durchhaltevermögen nach unseren Erkenntnissen gewöhnlich nicht talentbezogen, sondern korreliert sogar invers mit Talent. </seg>
<seg id="42"> Soweit die beste Idee, die ich bezüglich des Aufbaus von Durchhaltevermögen gehört habe, ist die sogenannte wachstumsorientierte Einstellung. </seg>
<seg id="43"> Diese Idee wurde an der Stanford University von Carol Dweck entwickelt und umfasst die Überzeugung, dass die Fähigkeit zu lernen nicht festgelegt ist, sondern, dass sie sich mit Ihrem Einsatz verändern kann. </seg>
<seg id="44"> Dr. Dweck hat gezeigt, dass Kinder, wenn sie über das Gehirn lesen und lernen, wie es sich als Antwort auf Herausforderungen verändert und wächst, bei Versagen sehr viel wahrscheinlicher durchhalten, weil sie nicht glauben, dass Versagen ein permanenter Zustand ist. </seg>
<seg id="45"> Diese wachstumsorientierte Haltung ist eine tolle Idee für den Aufbau von Durchhaltevermögen. </seg>
<seg id="46"> Aber wir brauchen mehr. </seg>
<seg id="47"> Hier möchte ich meine Bemerkungen beenden, wir sind nämlich schon so weit. </seg>
<seg id="48"> Das ist die Arbeit, die vor uns liegt. </seg>
<seg id="49"> Wir müssen uns unsere besten Ideen und stärksten Intuitionen vorhalten und testen. </seg>
<seg id="50"> Wir müssen messen, ob wir erfolgreich waren. Wir müssen bereit sein, zu versagen, Unrecht zu haben, um Lektionen zu lernen und von vorn anfangen zu können. </seg>
<seg id="51"> In anderen Worten: Wir brauchen Durchhaltevermögen dabei, unseren Kindern mehr Durchhaltevermögen zu geben. </seg>
<seg id="52"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1854" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/xavier_vilalta_architecture_at_home_in_its_community.html</url>
<description>Als Fellow Xavier Vilalta beauftragt wurde, ein mehrstöckiges Einkaufszentrum in Addis Abeba zu entwerfen, geriet er in Panik. Die anderen Einkaufszentren repräsentierten alles, was er an zeit­ge­nös­sischer Architektur hasste: verschwenderische Glastürme, die Unsummen von Energie benötigen und deren Design absolut nichts mit Afrika zu tun hat. In diesem charmanten Vortrag zeigt Vilalta, wie er einen alternativen Ansatz vertritt: Natur nutzen, auf traditionelle Entwurfsstrategien Bezug nehmen und schöne, moderne, ikonische Gebäude schaffen, die zur Gemeinde passen.</description>
<keywords>Africa,TED Fellows,architecture,design</keywords>
<talkid>1854</talkid>
<title>Xavier Vilalta: Architektur zu Hause in der Gemeinde</title>
<seg id="1"> Im Zentrum meiner Arbeit steht die Verbindung von Überlegungen zu unserem Gemeinschaftsleben und Teil der Umwelt zu sein, wo Architektur aus den natürlichen, lokalen Bedingungen erwächst, und Traditionen. </seg>
<seg id="2"> Heute habe ich als Beispiel dafür, .zwei aktuelle Projekte mitgebracht. </seg>
<seg id="3"> Beide Projekte sind in Schwellenländern, eines in Äthiopien und eines in Tunesien. </seg>
<seg id="4"> Sie haben auch gemeinsam, dass die verschiedenen Analysen aus unterschiedlichen Perspektiven ein wesentlicher Teil der finalen Architektur werden. </seg>
<seg id="5"> Das erste Beispiel begann mit einer Einladung, ein mehrstöckiges Einkaufszentrum in Äthiopiens Hauptstadt Addis Abeba zu entwerfen. </seg>
<seg id="6"> Das ist die Art von Gebäude, die uns, meinem Team und mir, als Beispiel für das, was wir entwerfen sollten, gezeigt wurde. </seg>
<seg id="7"> Zuerst dachte ich, dass ich weglaufen wollte. </seg>
<seg id="8"> Nachdem wir ein paar dieser Gebäude gesehen hatten – es gibt viele davon in der Stadt – erkannten wir, dass sie drei wesentliche Merkmale haben. </seg>
<seg id="9"> Erstens sind diese Gebäude fast leer, weil sie sehr große Läden beherbergen, in denen Menschen sich nicht leisten können, Dinge zu kaufen. </seg>
<seg id="10"> Zweitens brauchen sie enorm viel Energie, weil die Oberflächen aus Glas sind, was Hitze im Inneren erzeugt, und dann braucht man viel Kühlung. </seg>
<seg id="11"> In einer Stadt, in der das nicht passieren sollte, denn sie haben ziemlich mildes Wetter, das im ganzen Jahr zwischen 20 bis 25 Grad liegt. </seg>
<seg id="12"> Und drittens hat ihr Image nichts mit Afrika und Äthiopien zu tun. </seg>
<seg id="13"> Das ist schade an einem Ort mit einer so reichen Kultur und Tradition. </seg>
<seg id="14"> Außerdem war ich bei unserem ersten Äthiopienbesuch wirklich von dem alten Markt mit dieser Freilicht-Struktur fasziniert, wo tausende von Leuten hingehen und einkaufen, täglich bei kleinen Händlern. </seg>
<seg id="15"> Es hat auch diese Idee von öffentlichem Raum, die den Außenbereich nutzt, um Aktivität zu schaffen. </seg>
<seg id="16"> Also dachte ich, das ist genau das, was ich wirklich entwerfen will, nicht eine Shopping Mall. </seg>
<seg id="17"> Aber die Frage war, wie wir ein mehrstöckiges, zeitgenössisches Gebäude mit diesen Prinzipien entwerfen könnten. </seg>
<seg id="18"> Die nächste Herausforderung kam, als wir uns das Grundstück ansahen, denn es ist in einem richtigen Wachstumsgebiet der Stadt, in dem die meisten der Gebäude, die man auf dem Bild sieht, noch nicht dort waren. </seg>
<seg id="19"> Zudem liegt es zwischen zwei Parallelstraßen, die über hunderte von Metern keine Verbindung haben. </seg>
<seg id="20"> Als Erstes schufen wir eine Verbindung zwischen diesen beiden Straßen, und legten dort alle Eingänge des Gebäudes hin. </seg>
<seg id="21"> Das setzt sich in einem geneigten Atrium fort, das einen Freiluft-Raum im Gebäude schafft, der sich durch seine eigene Form selbst vor Sonne und Regen schützt. </seg>
<seg id="22"> Um diesen Hohlraum platzierten wir die Idee von einem Markt mit kleinen Läden, die sich in jeder Etage, wegen der Form des Hohlraums, ändern. </seg>
<seg id="23"> Ich überlegte auch: Wie schließen wir das Gebäude? </seg>
<seg id="24"> Ich wollte wirklich eine Lösung finden, die auf die lokalen Klimabedingungen reagiert. </seg>
<seg id="25"> Ich begann über Textilien nachzudenken, wie eine Schale aus Beton mit Perforationen, welche die Luft einlassen, und das Licht, aber in gefilterter Form. </seg>
<seg id="26"> Dann inspirierten mich diese schönen Knöpfe an den Kleidern äthiopischer Frauen. </seg>
<seg id="27"> Sie haben die Eigenschaften einer fraktalen Geometrie und das half mir, die gesamte Fassade zu gestalten. </seg>
<seg id="28"> Wir bauen das mit diesen kleinen vorgefertigten Bauteilen, den Fenstern, die Luft und Licht auf kontrollierte Weise ins Gebäude lassen, </seg>
<seg id="29"> und das wird durch diese kleinen, farbigen Gläser ergänzt, die das Licht aus dem Gebäudeinneren nutzen, um das Gebäude nachts zu erleuchten. </seg>
<seg id="30"> Es war anfangs nicht einfach die Bauunternehmer mit diesen Ideen zu überzeugen, denn sie dachten: "Das ist keine Shopping Mall. Das haben wir nicht bestellt." </seg>
<seg id="31"> Aber dann haben wir alle erkannt, dass diese Idee des Marktes viel profitabler ist, als die Idee eines Einkaufszentrums, denn sie können im Grunde mehr Läden verkaufen. </seg>
<seg id="32"> Auch das Konzept der Fassade war viel, viel günstiger. Nicht nur wegen des Materials verglichen mit Glas, sondern auch weil wir keine Klimaanlage mehr brauchten. </seg>
<seg id="33"> Also schufen wir einige Kosteneinsparungen, die wir nutzten, um das Projekt zu realisieren. </seg>
<seg id="34"> Die erste Umsetzung war, darüber nachzudenken, wie wir das Gebäude energieautark machen könnten, in einer Stadt, die fast täglich Stromausfälle hat. </seg>
<seg id="35"> Wir schufen einen wertvollen Beitrag, indem wir Solarpanel auf dem Dach anbrachten. </seg>
<seg id="36"> Unter diesen Panels stellten wir uns das Dach als neuen öffentlichen Raum mit Aufenthaltsräumen und Bars vor, der diese urbane Oase erschafft. </seg>
<seg id="37"> Diese Vordächer auf dem Dach sammeln das Wasser zur Wiederverwendung in den sanitären Anlagen. </seg>
<seg id="38"> Hoffentlich zu Beginn des nächsten Jahres, denn wir haben die Konstruktion bis zum 5. Stock bereits fertig. </seg>
<seg id="39"> Das zweite Beispiel ist ein Masterplan für 2000 Wohnungen und Einrichtungen in Tunis. </seg>
<seg id="40"> Um so ein großes Projekt durchzuführen, das größte Projekt, das ich je entworfen hatte, musste ich die Stadt Tunis wirklich verstehen, aber auch die Umgebung, die Tradition und die Kultur. </seg>
<seg id="41"> Während dieser Analyse achtete ich besonders auf die Medina, das ist die 1000 Jahre alte Struktur, die von einer Mauer eingefasst war, durch 12 Tore zugänglich, und durch fast gerade Linien verbunden war. </seg>
<seg id="42"> Als ich zum Grundstück hinging, war der erste Schritt, die bestehenden Straßen zu verlängern, um die ersten 12 Blöcke zu schaffen, mit ähnlicher Größe und Eigenschaften wie die in Barcelona und in anderen europäischen Städten mit diesen Höfen. </seg>
<seg id="43"> Zusätzlich wählten wir einige strategische Punkte in Anlehnung an das Konzept dieser Tore und verbanden sie mit geraden Linien, und das veränderte das ursprüngliche Muster. </seg>
<seg id="44"> Der letzte Schritt war, über die Zelle nachzudenken, die kleine Zelle des Projekt, wie die Wohnung, als ein wesentlicher Teil des Masterplans. </seg>
<seg id="45"> Was wäre die beste Ausrichtung in einem mediterranen Klima für eine Wohnung? </seg>
<seg id="46"> Das ist Nord-Süd, aufgrund der Temperaturdifferenz zwischen den beiden Hausseiten, die so geschaffen wird und eine natürliche Durchlüftung erzeugt. </seg>
<seg id="47"> Also legen wir ein Muster darüber, das sicherstellt, dass die meisten Wohnungen perfekt in diese Richtung ausgerichtet sind. </seg>
<seg id="48"> Und das ist das Ergebnis, es ist fast wie eine Kombination eines europäischen Blocks und der arabischen Stadt. </seg>
<seg id="49"> Es gibt die Blöcke mit Höfen und im Erdgeschoss gibt es diese ganzen Verbindungen für Fußgänger. </seg>
<seg id="50"> Es erfüllt auch die örtlichen Vorschriften, die eine höhere Dichte in den oberen Etagen und eine niedrigere Dichte im Erdgeschoss festsetzen. </seg>
<seg id="51"> Es verstärkt auch das Konzept der Tore. </seg>
<seg id="52"> Das Volumen hat diese verbindende Form, die sich selbst durch drei verschiedene Wohnungstypen verschattet, und lässt auch in sehr dicht bebauten Vierteln Licht ins Erdgeschoss dringen. In den Innenhöfen gibt es drei verschieden Einrichtungen, wie ein Fitnesscenter und einen Kindergarten, und in der Nähe eine Reihe von Geschäften, die Aktivität ins Erdgeschoss bringen. </seg>
<seg id="53"> Das Dach, mein Lieblingsort bei diesem Projekt, gibt der Gemeinde fast den Raum zurück, der von dem Bau eingenommen wird. </seg>
<seg id="54"> Dort können alle Nachbarn hochgehen und zusammenkommen, und Dinge machen, wie einen 2-km-Lauf am Morgen, von einem Gebäude zum anderen springend. </seg>
<seg id="55"> Diese beiden Beispiele haben einen gemeinsamen Ansatz beim Entwurfsprozess. </seg>
<seg id="56"> Sie sind in Schwellenländern, in denen man die Städte buchstäblich wachsen sehen kann. </seg>
<seg id="57"> In diesen Städten ändert die Wirkung der Architektur im heutigen und zukünftigen Leben der Menschen die lokalen Gemeinden und Wirtschaftssysteme genauso schnell wie die Gebäude wachsen. </seg>
<seg id="58"> Aus diesem Grund finde ich es wichtiger, dass Architektur einfache, aber bezahlbare Lösungen sucht, die die Beziehung zwischen der Gemeinschaft und der Umwelt verstärken, und die darauf abzielen, Natur und Menschen zu verbinden. </seg>
<seg id="59"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1829" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/onora_o_neill_what_we_don_t_understand_about_trust.html</url>
<description>Das Vertrauen nimmt ab, und wir müssen es wieder aufbauen. Ein vielgehörter Vorschlag für eine bessere Welt – doch, so Philosophin Onora O'Neill, verstehen wir unseren eigenen Vorschlag nicht so recht. Sie dreht die Frage um und zeigt uns, dass unsere drei häufigsten Konzepte von Vertrauen auf falschen Vorstellungen beruhen.</description>
<keywords>global issues,government,philosophy,politics</keywords>
<talkid>1829</talkid>
<title>Onora O'Neill: Was wir am Vertrauen nicht verstehen</title>
<seg id="1"> Ich möchte über Vertrauen reden und ich möchte Sie an die gängigen Meinungen über Vertrauen erinnern. </seg>
<seg id="2"> Sie sind so allgegenwärtig, dass sie zum Klischee geworden sind. </seg>
<seg id="3"> Davon gibt es meiner Ansicht nach drei. </seg>
<seg id="4"> Zunächst eine Behauptung: Vertrauen ist stark im Rückgang, glauben viele. </seg>
<seg id="5"> Dann ein Ziel: Wir sollten mehr vertrauen. </seg>
<seg id="6"> Und eine Aufgabe: Wir sollten das Vertrauen wieder aufbauen. </seg>
<seg id="7"> Ich glaube, dass die Behauptung, das Ziel und die Aufgabe auf falschen Vorstellungen beruhen. </seg>
<seg id="8"> Ich möchte Ihnen eine andere Geschichte über eine Behauptung, ein Ziel und eine Aufgabe erzählen, die einen viel besseren Ansatz auf die Sache bieten. </seg>
<seg id="9"> Erst die Behauptung: Wieso denken Leute, dass Vertrauen zurückgegangen ist? </seg>
<seg id="10"> Und wenn ich wirklich mit meinem aktuellen Wissen darüber nachdenke: Ich kenne die Antwort nicht. </seg>
<seg id="11"> Vielleicht hat es ja in einigen Aktivitäten oder Einrichtungen abgenommen und in anderen vielleicht zugenommen. </seg>
<seg id="12"> Mir fehlt der Überblick. </seg>
<seg id="13"> Aber ich kann mir natürlich die Umfragen anschauen, die ja angeblich die Quelle für den Glauben sind, dass das Vertrauen zurückgegangen ist. </seg>
<seg id="14"> Schauen Sie sich Meinungsumfragen über einen Zeitraum an, liegt nicht viel Beweismaterial dafür vor. </seg>
<seg id="15"> Sozusagen wird den Leuten, denen vor 20 Jahren misstraut wurde, hauptsächlich Journalisten und Politikern, immer noch misstraut. </seg>
<seg id="16"> Und den Leuten, denen vor 20 Jahren sehr vertraut wurde, wird immer noch sehr vertraut: Richtern, Krankenschwestern. </seg>
<seg id="17"> Wir anderen liegen dazwischen. Übrigens liegt der durchschnittliche Bürger fast genau in der Mitte. </seg>
<seg id="18"> Aber ist das ein guter Beweis? </seg>
<seg id="19"> Meinungsumfragen erheben – klar – Meinungen. </seg>
<seg id="20"> Was könnten sie sonst erheben? </seg>
<seg id="21"> Sie schauen sich also die allgemeine Einstellung der Leute an, wenn ihnen bestimmte Fragen gestellt werden. </seg>
<seg id="22"> Vertrauen Sie Politikern? Vertrauen Sie Lehrern? </seg>
<seg id="23"> Wenn Sie jetzt jemand fragte: Vertrauen Sie Gemüsehändlern? </seg>
<seg id="24"> Vertrauen Sie Fischhändlern? </seg>
<seg id="25"> Vertrauen Sie Grundschullehrern? </seg>
<seg id="26"> – dann würden Sie wohl fragen: "Inwiefern genau?" </seg>
<seg id="27"> Und das wäre eine vernünftige Reaktion. </seg>
<seg id="28"> Und wenn Sie die Antwort darauf verstehen, sagen Sie vielleicht: "Ich vertraue einigen von ihnen, anderen aber nicht." </seg>
<seg id="29"> Völlig rational. </seg>
<seg id="30"> Kurz gesagt versuchen wir in unseren kurzen Leben, Vertrauen auf unterschiedliche Arten anzubringen. </seg>
<seg id="31"> Wir gehen ja nicht davon aus, dass wir jedem Beamten oder Vertreter in einer offiziellen oder institutionellen Einrichtung gleichermaßen vertrauen. </seg>
<seg id="32"> So könnte ich etwa sagen, dass ich einer bestimmten mir bekannten Grundschullehrerin dahingehend vertraue, der ersten Klasse das Lesen beizubringen, doch würde ich sie nicht den Schulbus fahren lassen. </seg>
<seg id="33"> Vielleicht weiß ich ja zufällig, dass sie nicht gut Auto fährt. </seg>
<seg id="34"> Ich vertraue darauf, dass meine schwatzhafteste Freundin ein Gespräch am Laufen hält, aber vielleicht nicht darauf, dass sie ein Geheimnis wahrt. </seg>
<seg id="35"> Einfach. </seg>
<seg id="36"> So wissen wir aus unserem Alltag, wie unterschiedlich Vertrauen aussehen kann. Doch wieso blenden wir dieses Wissen aus, wenn wir abstrakter über Vertrauen nachdenken? </seg>
<seg id="37"> Die Umfragen geben hier sehr schlecht Auskunft über das tatsächliche Vertrauensniveau, da sie den gesunden Menschenverstand ignorieren, den man bei Vertrauenssachen anwendet. </seg>
<seg id="38"> Zweitens, kommen wir zum Ziel. </seg>
<seg id="39"> Das Ziel ist es, mehr zu vertrauen. </seg>
<seg id="40"> Ehrlich gesagt finde ich das Ziel dumm. </seg>
<seg id="41"> Darauf würde ich nicht abzielen. </seg>
<seg id="42"> Ich würde versuchen, den Vertrauenswürdigen mehr zu vertrauen, den Vertrauensunwürdigen aber nicht. </seg>
<seg id="43"> Ich ziele sogar aktiv darauf ab, Vertrauensunwürdigen nicht zu vertrauen. </seg>
<seg id="44"> Und diejenigen, die z. B. ihre Ersparnisse in die Hände eines gewissen Mr. Madoff legten, der sich dann, wie der Name schon andeutet, damit aus dem Staub machte, ["made off" – "er haute ab"] dann denke ich mir, tja, zu viel Vertrauen. </seg>
<seg id="45"> "Mehr Vertrauen" ist kein kluges Ziel in diesem Leben. </seg>
<seg id="46"> Vertrauen klug einzusetzen und zu verweigern sollte das Ziel sein. </seg>
<seg id="47"> Und dann sagt man, ja, okay, was also am wichtigsten ist, ist nicht Vertrauen, sondern Vertrauenswürdigkeit. </seg>
<seg id="48"> Die Vertrauenswürdigkeit von Menschen einschätzen zu können. </seg>
<seg id="49"> Und um das zu tun, müssen wir drei Dinge betrachten: </seg>
<seg id="50"> Sind sie kompetent? Sind sie ehrlich? Sind sie verlässlich? </seg>
<seg id="51"> Wenn wir eine Person in den entsprechenden Themen kompetent, verlässlich und ehrlich finden, dann haben wir einen guten Grund, ihr zu vertrauen, dann ist sie vertrauenswürdig. </seg>
<seg id="52"> Ist die Person aber unverlässlich, dann wahrscheinlich nicht. </seg>
<seg id="53"> Einige meiner Freunde sind kompetent und ehrlich, ich würde sie aber keinen Brief abschicken lassen, denn sie sind vergesslich. </seg>
<seg id="54"> Ich habe Freunde, die sehr in ihre eigene Kompetenz vertrauen, aber diese überschätzen sie um einiges. </seg>
<seg id="55"> Und ich bin sehr froh darüber, dass ich nicht viele Freunde habe, die kompetent und verlässlich, aber unehrlich sind. </seg>
<seg id="56"> Falls doch, habe ich es noch nicht erkannt. </seg>
<seg id="57"> Aber danach suchen wir: erst Vertrauenswürdigkeit, dann Vertrauen. </seg>
<seg id="58"> Vertrauen ist die Reaktion. </seg>
<seg id="59"> Die Vertrauenswürdigkeit müssen wir einschätzen. Das ist natürlich schwer. </seg>
<seg id="60"> Über die letzten Jahrzehnte haben wir versucht, Kontrollsysteme bei allen möglichen Einrichtungen und bei Experten und Ämtern einzurichten, die es uns leichter machen, ihre Vertrauenswürdigkeit einzuschätzen. </seg>
<seg id="61"> Viele dieser Systeme haben den gegenteiligen Effekt. </seg>
<seg id="62"> Sie funktionieren nicht wie beabsichtigt. </seg>
<seg id="63"> Eine Hebamme sagte einst zu mir: "Das Problem ist, dass der Papierkram länger dauert, als das Baby auf die Welt zu bringen." </seg>
<seg id="64"> Überall in unserem öffentlichen Alltag, in unseren Einrichtungen, tritt dieses Problem auf. Dieses Kontrollsystem soll Vertrauenswürdigkeit und Glaubwürdigkeit sicherstellen, führt aber zum Gegenteil. </seg>
<seg id="65"> Es lenkt Menschen wie Hebammen von ihren schwierigen Aufgaben ab, indem sie erstmal Häkchen setzen müssen. </seg>
<seg id="66"> Hierzu kann sicherlich jeder Beispiele beitragen. </seg>
<seg id="67"> So viel also zum Ziel. </seg>
<seg id="68"> Das Ziel ist mehr Vertrauenswürdigkeit, und das wird schwierig, wenn wir vertrauenswürdig sein wollen und das an andere kommunizieren möchten, und wenn wir einschätzen möchten, ob andere Leute, oder Beamte oder Politiker, vertrauenswürdig sind. </seg>
<seg id="69"> Es ist nicht einfach. Man muss es abschätzen. Einfache Reaktionen oder Haltungen reichen nicht aus. </seg>
<seg id="70"> Und nun zur Aufgabe. </seg>
<seg id="71"> Diese als Wiederaufbau des Vertrauens zu beschreiben, verdreht den Sachverhalt wieder. </seg>
<seg id="72"> Denn es deutet an, dass Sie und ich Vertrauen wiederaufbauen sollten. </seg>
<seg id="73"> Wir können das natürlich für uns selbst tun. </seg>
<seg id="74"> Wir können ein bisschen Vertrauenswürdigkeit gewinnen. </seg>
<seg id="75"> So können zwei Leute ihr Vertrauen ineinander verbessern. </seg>
<seg id="76"> Aber letztendlich ist Vertrauen dadurch charakterisiert, dass es einem von anderen gegeben wird. </seg>
<seg id="77"> Man kann nicht das wieder aufbauen, was andere einem geben. </seg>
<seg id="78"> Man muss ihnen eine Basis geben, dass sie einem vertrauen. </seg>
<seg id="79"> Man muss also vertrauenswürdig sein. </seg>
<seg id="80"> Das liegt natürlich daran, dass man normalerweise nicht alle Leute zugleich an der Nase herumführen kann. </seg>
<seg id="81"> Aber Sie müssen auch Beweismaterial vorbringen, dass Sie vertrauenswürdig sind. </seg>
<seg id="82"> Wie geht das? </seg>
<seg id="83"> Das geschieht jeden Tag, überall. Normale Leute tun es, Beamte, Ämter, sehr effektiv. </seg>
<seg id="84"> Hier ist ein einfaches kommerzielles Beispiel. </seg>
<seg id="85"> Der Laden, in dem ich meine Socken kaufe, lässt sie mich zurückbringen und sie stellen keine Fragen. </seg>
<seg id="86"> Sie nehmen sie zurück und geben mir das Geld zurück, oder ein paar der Socken in der gewünschten Farbe. </seg>
<seg id="87"> Das ist toll. Ich vertraue ihnen, da sie sich mir gegenüber verletzlich gezeigt haben. </seg>
<seg id="88"> Darin steckt eine wichtige Moral. </seg>
<seg id="89"> Zeigt man sich dem Gegenüber als verletzlich, ist das ein sehr guter Hinweis, dass man vertrauenswürdig ist, und dass man seinen eigenen Worten Glauben schenkt. </seg>
<seg id="90"> Unser Ziel ist also im Prinzip nicht sehr schwierig zu erkennen. </seg>
<seg id="91"> Es sind Beziehungen zwischen vertrauenswürdigen Menschen, und das Einschätzungsvermögen, wann und ob der andere vertrauenswürdig ist. </seg>
<seg id="92"> Die Moral von der Geschichte ist also, sehr viel weniger über Vertrauen nachzudenken, oder über Einstellungen zum Vertrauen, die von Meinungsumfragen korrekt oder inkorrekt festgestellt werden, und viel mehr über Vertrauenswürdigkeit, und wie man Menschen adäquate, nützliche und einfache Beweise der eigenen Vertrauenswürdigkeit bringt. </seg>
<seg id="93"> Danke. </seg>
</doc>
<doc docid="1650" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/colin_stokes_how_movies_teach_manhood.html</url>
<description>Als Colin Stokes 3-jähriger Sohn einen Blick auf "Star Wars" geworfen hatte, war er sofort davon besessen. Aber welche Botschaft hat er von dem Science-Fiction-Klassiker mitgenommen? Stokes verlangt mehr Filme, die eine positive Botschaft an Jungen aussenden, nämlich dass Zusammenarbeiten heldenhaft ist und dass Respekt gegenüber Frauen genauso männlich ist wie den Bösewicht zu besiegen. </description>
<keywords>culture,film,parenting</keywords>
<talkid>1650</talkid>
<title>Colin Stokes: Was Filme über Männlichkeit lehren</title>
<seg id="1"> Wissen Sie, das Beste am Vatersein sind für mich die Filme, die ich schauen kann. </seg>
<seg id="2"> Ich liebe es, meine eigenen Lieblingsfilme mit meinen Kindern anzuschauen. Als meine Tochter vier Jahre alt war, haben wir zusammen "Der Zauberer von Oz" geschaut. </seg>
<seg id="3"> Der Film hat sie monatelang nicht mehr losgelassen. </seg>
<seg id="4"> Ihr Lieblingscharakter war natürlich Glinda. </seg>
<seg id="5"> So hatte sie eine gute Ausrede, ein glitzerndes Kleid zu tragen und einen Zauberstab dabeizuhaben. </seg>
<seg id="6"> Aber wenn man sich diesen Film oft genug anschaut, erkennt man, wie außergewöhnlich er eigentlich ist. </seg>
<seg id="7"> Wir leben in der heutigen Zeit und ziehen unsere Kinder in einer Art spektakulären Kinderfantasie- Industriemaschinerie groß. </seg>
<seg id="8"> Aber "Der Zauberer von Oz" war anders. </seg>
<seg id="9"> Er hat diesen Trend nicht gestartet. </seg>
<seg id="10"> Es hat 40 Jahre gedauert, bis dieser Trend sich durchsetzte, mit – interessanterweise – einem anderen Film, in dem ein Typ aus Metall und ein Typ mit viel Fell ein Mädchen gerettet haben, indem sie sich wie die Wachen des Feindes verkleideten. </seg>
<seg id="11"> Sie wissen, wovon ich rede, oder? </seg>
<seg id="12"> Genau. </seg>
<seg id="13"> Nun, es gibt es einen großen Unterschied zwischen diesen beiden Filmen, sogar mehrere große Unterschiede zwischen "Der Zauberer von Oz" und all den Filmen, die wir heute so schauen. </seg>
<seg id="14"> Zunächst einmal gibt es in "Der Zauberer von Oz" sehr wenig Gewalt. </seg>
<seg id="15"> Die Affen sind ziemlich aggressiv, ebenso wie die Apfelbäume. </seg>
<seg id="16"> Aber ich denke, wenn "Der Zauberer von Oz" heutzutage produziert worden wäre, hätte der Zauberer gesagt: "Dorothy, du bist die Retterin von Oz, die uns einst prophezeit wurde. </seg>
<seg id="17"> Benutze deine magischen Schuhe, um die von Computern erzeugten Armeen der bösen Hexe des Westens zu besiegen." </seg>
<seg id="18"> Aber so passiert es nicht. </seg>
<seg id="19"> Ein weiterer Punkt, den ich am "Zauberer von Oz" sehr einzigartig finde, ist, dass die heldenhaftesten und klügsten und sogar niederträchtigsten Charaktere weiblich sind. </seg>
<seg id="20"> Das habe ich das erste Mal bemerkt, als ich meiner Tochter "Star Wars" gezeigt habe, was Jahre später war, und die Situation war anders. </seg>
<seg id="21"> Zu jenem Zeitpunkt hatte ich ebenfalls einen Sohn. </seg>
<seg id="22"> Er war zu der Zeit gerade einmal drei Jahre alt. </seg>
<seg id="23"> Er war zu diesem Kinoabend nicht eingeladen. Dafür war er noch zu jung. </seg>
<seg id="24"> Aber er war das zweite Kind und er wurde weitaus weniger beaufsichtigt als seine Schwester. </seg>
<seg id="25"> Also schlich er sich ein, und er hat sich den Film eingeprägt, wie sich ein Entenküken seine Mutter einprägt, und ich glaube nicht, dass er verstanden hat, was da vor sich ging, aber er hat es ganz sicher in sich aufgesogen. </seg>
<seg id="26"> Und ich habe mich gefragt, was er da aufgesogen hat. </seg>
<seg id="27"> Hat er aufgeschnappt, dass es um Mut, Beharrlichkeit und Loyalität geht? </seg>
<seg id="28"> Hat er aufgeschnappt, dass Luke einer Armee beitritt, um die Regierung zu stürzen? </seg>
<seg id="29"> Hat er aufgeschnappt, dass es nur Jungs im Universum gibt, ausgenommen Tante Beru und natürlich diese Prinzessin, die wirklich cool ist, aber während der meisten Zeit eigentlich nur wartet, sodass sie den Helden mit einer Medaille und einem Augenzwinkern belohnen kann, um ihm für die Rettung des Universums zu danken, was er dank der Magie getan hat, mit der er geboren wurde? </seg>
<seg id="30"> Vergleichen Sie das mit "Der Zauberer von Oz" von 1939. </seg>
<seg id="31"> Wie bringt Dorothy ihren Film zu einem guten Ende? </seg>
<seg id="32"> Indem sie sich mit allen anfreundet und eine Anführerin ist. </seg>
<seg id="33"> Das ist die Art von Welt, in der ich meine Kinder lieber großziehen würde – Oz, oder? – und nicht in der Welt, in der Kerle miteinander kämpfen, was so ziemlich unserer heutigen Welt entspricht. </seg>
<seg id="34"> Warum gibt es so viel Macht – großes M, Macht – in den Filmen, die es für unsere Kinder gibt, und so wenige gelbe Ziegelsteinwege? </seg>
<seg id="35"> Es gibt eine Menge guter Literatur über den Einfluss, den Filme über gewalttätige Jungs auf Mädchen haben, und diese sollten Sie lesen. Sie ist sehr gut. </seg>
<seg id="36"> Jedoch habe ich nicht so viel darüber gelesen, wie Jungs mit diesem Einfluss umgehen. </seg>
<seg id="37"> Ich weiß aus eigener Erfahrung, dass Prinzessin Leia nicht das adäquate Vorbild abgab, das ich hätte benutzen können, um durch die Welt der Erwachsenen zu finden, in der Mädchen und Jungs gemeinsam unterrichtet werden. </seg>
<seg id="38"> Ich glaube, es gab diesen Moment mit dem ersten Kuss, als ich wirklich erwartet hatte, dass der Abspann anfängt, denn so endet ein Film, oder? </seg>
<seg id="39"> Ich habe meine Mission beendet, ich habe mir das Mädchen geholt. </seg>
<seg id="40"> Warum stehst du da noch rum? </seg>
<seg id="41"> Ich weiß nicht, was ich machen soll. </seg>
<seg id="42"> Die Filme sind sehr darauf ausgerichtet, den Bösewicht zu besiegen und sich seine Belohnung abzuholen, und es gibt nicht viel Raum für andere Beziehungen und andere Reisen. </seg>
<seg id="43"> Es wirkt fast so, als ob man als Junge ein dümmliches Tier ist und wenn man ein Mädchen ist, sollte man besser seine Kriegskostüm mitbringen. </seg>
<seg id="44"> Davon gibt es haufenweise Ausnahmen und ich werde die Disney-Prinzessinnen vor jedem von Ihnen verteidigen. </seg>
<seg id="45"> Aber sie geben eine Botschaft an die Jungen weiter, dass die Jungen eigentlich nicht das Zielpublikum sind. </seg>
<seg id="46"> Sie sind fabelhaft darin, den Mädchen beizubringen, wie sie sich gegen das Patriarchat zu Wehr setzen können, aber sie zeigen den Jungen nicht unbedingt, wie sie sich gegen das Patriarchat wehren sollen. </seg>
<seg id="47"> Es gibt keine Vorbilder für sie. </seg>
<seg id="48"> Es gibt auch einige grandiose Frauen, die neue Geschichten für unsere Kinder schreiben und so dreidimensional und wunderbar Hermine und Katniss auch sind, es sind immer noch Kriegsfilme. </seg>
<seg id="49"> Und das erfolgreichste Studio aller Zeiten produziert natürlich einen Klassiker nach dem anderen, und jeder einzelne von ihnen handelt von der Reise eines Jungen, oder eines Mannes, oder von zwei Männern, die Freunde sind, oder von einem Mann und seinem Sohn, oder von zwei Männern, die ein kleines Mädchen großziehen. </seg>
<seg id="50"> Bis – wie sich viele von Ihnen sicher denken – zu diesem Jahr, als sie schließlich den Film "Merida – Legende der Highlands" herausbrachten. </seg>
<seg id="51"> Ich empfehle ihn Ihnen allen. Er ist im Internet abrufbar. </seg>
<seg id="52"> Erinnern Sie sich, was die Kritiker sagten, als "Merida" herauskam? </seg>
<seg id="53"> "Ach, ich kann nicht glauben, dass Pixar einen Prinzessinnen-Film gemacht hat." </seg>
<seg id="54"> Er ist sehr gut. Lassen Sie sich deswegen nicht davon abhalten. </seg>
<seg id="55"> Aber so gut wie keiner dieser Filme hat den Bechdel-Test bestanden. </seg>
<seg id="56"> Ich weiß nicht, ob Sie schon davon gehört haben. </seg>
<seg id="57"> Er hat sich bisher noch nicht so richtig durchgesetzt und an Bedeutung gewonnen, aber vielleicht werden wir heute eine Bewegung starten. </seg>
<seg id="58"> Alison Bechdel ist eine Comicbuch-Autorin und hat in der Mitte der 80er diese Unterhaltung aufgenommen, die sie mit einer Freundin über die Bewertung der Filme, die sie gesehen hatten, geführt hat. </seg>
<seg id="59"> Es ist ganz einfach. Es gibt nur drei Fragen, die man zu stellen braucht: Gibt es mehr als einen Charakter im Film, der weiblich ist und etwas sagt? </seg>
<seg id="60"> Versuchen Sie einmal, diese Voraussetzung zu erfüllen. </seg>
<seg id="61"> Und sprechen diese Frauen zu irgendeinem Zeitpunkt des Filmes miteinander? </seg>
<seg id="62"> Und geht es in ihrer Unterhaltung um etwas anderes, als um den Kerl, den sie beiden mögen? </seg>
<seg id="63"> Verstanden? Dankeschön. </seg>
<seg id="64"> Vielen Dank. </seg>
<seg id="65"> Zwei Frauen, die existieren und miteinander reden, über irgendetwas. </seg>
<seg id="66"> So etwas passiert. Ich habe es gesehen, und trotzdem sehe ich es ziemlich selten in den Filmen, die wir kennen und lieben. </seg>
<seg id="67"> Tatsächlich bin ich diese Woche ins Kino gegangen, um mir einen sehr guten Film anzusehen, "Argo". </seg>
<seg id="68"> Sie erinnern sich? Viel Wirbel bei den Oscars, großartige Einspielergebnisse, eine allgemeine Übereinstimmung darüber, was ein guter Hollywoodfilm ist. </seg>
<seg id="69"> Er fällt mit wehenden Fahnen durch den Bechdel-Test. </seg>
<seg id="70"> Ich denke, das sollte er nicht, denn ein Großteil des Filmes – ich weiß nicht, ob Sie ihn gesehen haben – aber ein Großteil des Filmes spielt in einer Botschaft, in der Männer und Frauen sich während der Geiselnahme verstecken. </seg>
<seg id="71"> Es gibt einige gute Szenen, in denen Männer in diesem Versteck tiefe, von Angst erfüllte Gespräche führen und der große Moment, den eine der Schauspielerinnen hat, ist durch eine Tür zu spähen und zu sagen: "Kommst du ins Bett, Liebling?" </seg>
<seg id="72"> So stellen sich manche Hollywood vor. </seg>
<seg id="73"> Also lassen Sie uns einen Blick auf die Zahlen werfen. </seg>
<seg id="74"> Im Jahr 2011, unter den 100 beliebtesten Filmen, was denken Sie, wie viele von denen hatten tatsächlich weibliche Hauptdarstellerinnen? </seg>
<seg id="75"> Elf. Das ist nicht übel. </seg>
<seg id="76"> Es sind nicht so viele Prozente wie die Anzahl der Frauen, die wir gerade erst in den Kongress gewählt haben, also ist das gut. </seg>
<seg id="77"> Aber es gibt eine Zahl, die größer als diese ist und die diesen Raum erschüttern wird. </seg>
<seg id="78"> Letztes Jahr hat die New York Times eine Studie veröffentlicht, die die Regierung durchgeführt hat. </seg>
<seg id="79"> Sie besagt, dass </seg>
<seg id="80"> eine von fünf Frauen in den USA angibt, dass sie in ihrem Leben bereits sexuell genötigt wurde. </seg>
<seg id="81"> Ich denke nicht, dass das die Schuld der allgemeinen Unterhaltungskultur ist. </seg>
<seg id="82"> Ich glaube nicht, dass Kinderfilme irgendetwas damit zu tun haben. </seg>
<seg id="83"> Ich glaube noch nicht einmal, dass Musikvideos und Pornografie direkt etwas damit zu tun haben, aber etwas läuft verkehrt, und wenn ich diese Statistik höre, ist eines der Dinge, an die ich denke, dass dies viele Sexualstraftäter sind. </seg>
<seg id="84"> Wer sind diese Typen? Was lernen sie? </seg>
<seg id="85"> Was schaffen sie nicht zu lernen? </seg>
<seg id="86"> Nehmen sie in sich die Geschichte auf, dass es die Aufgabe eines männlichen Helden ist, den Schurken mit Gewalt zu besiegen und sich dann die Belohnung abzuholen, welche eine Frau ist, die keine Freunde hat und nicht redet? </seg>
<seg id="87"> Nehmen wir diese Geschichte so auf? </seg>
<seg id="88"> Wissen Sie, als ein Elternteil, das das Privileg hat, eine Tochter großzuziehen, genauso wie diejenigen unter Ihnen, die das gleiche tun, finden wir diese Welt und diese Statistiken sehr alarmierend und wir wollen sie vorbereiten. </seg>
<seg id="89"> Wir haben Mittel zur Verfügung wie "Mädchenpower" und wir hoffen, dass das helfen wird, aber ich frage mich auch, ob Mädchenpower sie beschützen wird, wenn wir, zur gleichen Zeit, aktiv oder passiv, unseren Söhnen beibringen, ihre "Jungspower" beizubehalten. </seg>
<seg id="90"> Die Netflix-Warteschleife ist ein Mittel, mit dem wir etwas sehr Wichtiges tun können und ich spreche hier vornehmlich zu den Vätern. </seg>
<seg id="91"> Ich denke, wir müssen unseren Söhnen einfach eine neue Definition von Männlichkeit aufzeigen. </seg>
<seg id="92"> Die Definition von Männlichkeit ist bereits dabei, sich zu ändern. </seg>
<seg id="93"> Sie haben gelesen, wie die New Economy die Rollen von Hausfrau und Brötchenverdiener verändert. </seg>
<seg id="94"> Sie werden durcheinander gewirbelt. </seg>
<seg id="95"> Unsere Söhne werden einen Weg finden müssen, sich dem anzupassen, eine neue Beziehung miteinander einzugehen, und ich denke, wir müssen ihnen wirklich zeigen, dass ein echter Mann jemand ist, der seinen Schwestern vertraut und sie respektiert, und auf ihrer Seite stehen will und sich gegen die wirklich bösen Jungs stellt, welche diejenigen Männer sind, die Frauen missbrauchen wollen. </seg>
<seg id="96"> Ich denke, wir sollten mit der Netflix-Warteschleife nach Filmen suchen, die den Bechdel-Test bestehen, wenn wir sie finden können, und nach den Heldinnen suchen, die es gibt, die echten Mut beweisen, die Menschen zusammenbringen und unsere Söhne dazu bringen, sich mit diesen Heldinnen zu identifizieren und sagen: "Ich will auf deiner Seite stehen", weil sie auf deren Seite stehen werden. </seg>
<seg id="97"> Als ich meine Tochter fragte, wer ihre Lieblingsfigur in "Star Wars" sei, wissen Sie, was sie da gesagt hat? </seg>
<seg id="98"> Obi-Wan. </seg>
<seg id="99"> Obi-Wan Kenobi und Glinda. </seg>
<seg id="100"> Was haben diese beiden gemeinsam? </seg>
<seg id="101"> Vielleicht ist es nicht nur das glitzernde Kleid. </seg>
<seg id="102"> Ich denke, diese beiden Figuren sind Experten. </seg>
<seg id="103"> Dies sind die beiden Charaktere im Film, die mehr wissen als alle anderen und ihr Wissen liebend gerne mit anderen Menschen teilen, um ihnen dabei zu helfen, ihr Potenzial voll auszuschöpfen. </seg>
<seg id="104"> Außerdem sind sie Anführer. </seg>
<seg id="105"> Mir gefällt diese Art von Aufgabe für meine Tochter und mir gefällt diese Art von Aufgabe für meinen Sohn. </seg>
<seg id="106"> Ich möchte mehr Aufgaben wie diese. </seg>
<seg id="107"> Ich möchte weniger Aufgaben, in denen meinem Sohn gesagt wird: "Zieh los und kämpfe allein", und mehr Aufgaben, bei denen er sich einem Team anschließen soll, vielleicht einem Team, das von einer Frau angeführt wird, um anderen dabei zu helfen, bessere Menschen zu werden, und bessere Menschen zu sein, wie der Zauberer von Oz. </seg>
<seg id="108"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1864" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/mohamed_ali_the_link_between_unemployment_and_terrorism.html</url>
<description>Für junge, arbeitslose Menschen in den großen Städten der Welt können Träume von Chancen und Wohlstand wahr werden – zu oft aber, weil sie in großer Zahl von terroristischen Gruppen und anderen gewalttätigen Organisationen angeworben werden. Der Menschenrechtsanwalt Mohamed Ali erzählt Geschichten aus seiner Heimatstadt Mogadischu, um überzeugende Argumente für Innovationsschmieden für jungen und ambitionierten Menschen in unseren Städten zu liefern.</description>
<keywords>Africa,business,entrepreneur,global issues,innovation,peace,violence,youth</keywords>
<talkid>1864</talkid>
<title>Mohamed Ali: Der Zusammenhang zwischen Arbeitslosigkeit und Terrorismus</title>
<seg id="1"> Ich möchte mit Ihnen über die Geschichte eines Kleinstadtkindes sprechen. </seg>
<seg id="2"> Ich kenne seinen Namen nicht, dafür aber seine Geschichte. </seg>
<seg id="3"> Er lebt in einem kleinen Dorf im Süden Somalias. </seg>
<seg id="4"> Sein Dorf liegt in der Nähe von Mogadischu. </seg>
<seg id="5"> Die Dürre verursachte die Armut dieses Dorfes und den herannahenden Hungertod. </seg>
<seg id="6"> Als es nichts mehr gab, was ihn dort hielt, verließ er sein Dorf und ging in die Stadt, in diesem Fall, Mogadischu, die Hauptstadt Somalias. </seg>
<seg id="7"> Als er ankommt, gibt es auch dort keine Möglichkeiten, keine Arbeit, keinen Ausweg. </seg>
<seg id="8"> Am Ende kommt er in einem Zeltlager außerhalb von Mogadischu unter. </seg>
<seg id="9"> Es vergeht vielleicht ein Jahr, aber nichts. </seg>
<seg id="10"> Eines Tages wird er von einem Mann angesprochen, der ihn zum Mittagessen einlädt, dann zum Abendessen, danach zum Frühstück. </seg>
<seg id="11"> Er trifft diese dynamische Gruppe junger Leute und sie geben ihm eine Chance. </seg>
<seg id="12"> Er bekommt ein wenig Geld, um sich neue Kleidung zu kaufen und um Geld nach Hause zu seiner Familie zu schicken. </seg>
<seg id="13"> Ihm wird diese junge Frau vorgestellt. </seg>
<seg id="14"> Schließlich heiratet er. </seg>
<seg id="15"> Er beginnt ein neues Leben. </seg>
<seg id="16"> Sein Leben hat einen Sinn. </seg>
<seg id="17"> An einem schönen Tag in Mogadischu, unter azurblauem Himmel geht eine Autobombe in die Luft. </seg>
<seg id="18"> Dieses Kleinstadtkind mit Großstadtträumen war der Selbstmörder und Bombenleger und diese dynamische Gruppe junger Leute war al-Shabaab, eine Terrororganisation mit Verbindungen zu al-Qaida. </seg>
<seg id="19"> Wie konnte die Geschichte eines Kleinstadtkindes, das einfach nur versuchte, sich in der Großstadt zu verwirklichen damit enden, dass er sich selbst in die Luft sprengte? </seg>
<seg id="20"> Er hatte gewartet. </seg>
<seg id="21"> Er hatte auf eine Gelegenheit gewartet, auf die Zukunft, auf einen Ausweg und es war die erste Gelegenheit, die sich ihm bot. </seg>
<seg id="22"> Es war das erste, was ihn herausholte aus einem Zustand, den wir "Waithood" nennen. </seg>
<seg id="23"> Und seine Geschichte wiederholt sich immer wieder in den urbanen Gegenden rund um die Welt. </seg>
<seg id="24"> Es ist die Geschichte der entrechteten, arbeitslosen urbanen Jugend, die in Johannesburg und London Unruhen auslöst und nach etwas anderem strebt als "Waithood". </seg>
<seg id="25"> Junge Leute versprechen sich von der Stadt, von ihren Großstadtträumen, Möglichkeiten, Arbeit, Reichtum, aber junge Leute haben keinen Anteil am Wohlstand ihrer Städte. </seg>
<seg id="26"> Oftmals ist es die Jugend, die unter der hohen Arbeitslosigkeit leidet. </seg>
<seg id="27"> Im Jahr 2030 werden drei von fünf Einwohnern in den Städten jünger als 18 Jahre sein. </seg>
<seg id="28"> Wenn wir junge Leute nicht in das Wachstum der Städte einbinden, wenn wir ihnen keine Möglichkeiten bieten, dann werden "Waithood", der Einstieg in den Terrorismus, in die Gewalt und in Gangs die Städte 2.0 ausmachen. </seg>
<seg id="29"> In meiner Geburtsstadt, Mogadischu, leiden 70% der jungen Leute unter Arbeitslosigkeit. </seg>
<seg id="30"> 70% haben keine Arbeit, gehen nicht zur Schule. </seg>
<seg id="31"> Sie machen eigentlich gar nichts. </seg>
<seg id="32"> Letzten Monat bin ich wieder nach Mogadischu gefahren und ich ging zum Madina-Krankenhaus, dem Krankenhaus, wo ich geboren wurde. </seg>
<seg id="33"> Ich erinnere mich, wie ich vor diesem zerschossenen Krankenhaus stand und mich fragte, was wäre, wenn ich nie von hier fortgegangen wäre? </seg>
<seg id="34"> Was, wenn ich zu dem gleichen Zustand der "Waithood" gezwungen gewesen wäre? </seg>
<seg id="35"> Wäre ich Terrorist geworden? </seg>
<seg id="36"> Ich bin nicht sicher, was ich antworten soll. </seg>
<seg id="37"> Der Grund für meinen Aufenthalt diesen Monat in Mogadischu war eigentlich die Ausrichtung eines Gipfeltreffens für junge Führungskräfte und Unternehmer. </seg>
<seg id="38"> Ich brachte rund 90 junge somalische Führungskräfte zusammen. </seg>
<seg id="39"> Wir setzten uns zusammen und machten ein Brainstorming zu Lösungen für die größten Herausforderungen ihrer Stadt. </seg>
<seg id="40"> Im Raum war ein junger Mann, Aden. </seg>
<seg id="41"> Er besuchte die Universität in Mogadischu und machte dort seinen Abschluss. </seg>
<seg id="42"> Es gab keine Arbeit und keine Möglichkeiten. </seg>
<seg id="43"> Ich erinnere mich, wie er mir sagte, dass er, der einen Universitätsabschluss hatte, arbeitslos und frustriert war, das perfekte Ziel sei, Mitglied bei al-Shabaab und anderen Terrororganisationen zu werden. </seg>
<seg id="44"> Sie suchten Leute wie ihn. </seg>
<seg id="45"> Aber diese Geschichte nimmt einen anderen Lauf. </seg>
<seg id="46"> In Mogadischu sind die größten Hindernisse, um von A nach B zu kommen, die Straßen. </seg>
<seg id="47"> 23 Jahre Bürgerkrieg haben das Straßensystem völlig zerstört, sodass das Motorrad das beste Fortbewegungsmittel ist. </seg>
<seg id="48"> Aden erkannte die Gelegenheit und ergriff sie. </seg>
<seg id="49"> Er eröffnete eine Motorradgeschäft. </seg>
<seg id="50"> Er begann, Motorräder an Ortsansässige zu vermieten, die sie sich sonst nicht leisten könnten. </seg>
<seg id="51"> Mit Hilfe seiner Familie und Freunde kaufte er 10 Motorräder und er träumt davon, sein Geschäft irgendwann in den nächsten drei Jahren auf einige Hundert auszudehnen. </seg>
<seg id="52"> Wie unterscheidet sich diese Geschichte von der anderen? </seg>
<seg id="53"> Was macht den Unterschied aus? </seg>
<seg id="54"> Ich glaube, es ist seine Fähigkeit, eine neue Gelegenheit zu erkennen und zu nutzen. </seg>
<seg id="55"> Es ist der Unternehmergeist und ich glaube, dass Unternehmergeist das wirksamste Mittel gegen "Waithood" sein kann. </seg>
<seg id="56"> Es bestärkt junge Leute darin, die wirtschaftlichen Chancen zu kreieren, die sie so verzweifelt suchen. </seg>
<seg id="57"> Man kann jungen Leuten beibringen, Unternehmer zu sein. </seg>
<seg id="58"> Ich möchte mit Ihnen über einen jungen Mann sprechen, der an einem meiner Meetings teilnahm: Mohamed Mohamoud, ein Florist. </seg>
<seg id="59"> Er half mir, den Unternehmergeist einiger junger Leute, die am Gipfel teilnahmen, auszubilden und ihnen zu zeigen, wie man innovativ ist und Unternehmertum entwickelt. </seg>
<seg id="60"> Er ist tatsächlich der erste Florist, den Mogadischu seit 22 Jahren gesehen hat, und bis vor Kurzem, bevor Mohamed da war, benutzte man künstliche Sträuße, die per Schiff aus dem Ausland kamen, wenn man Blumen auf seiner Hochzeit haben wollte. </seg>
<seg id="61"> Wenn man jemanden gefragt hat: "Wann hast du das letzte Mal frische Blumen gesehen?" dann war die Antwort von vielen, die während des Bürgergrkrieges aufwuchsen: "Niemals." </seg>
<seg id="62"> Also sah Mohamed eine Gelegenheit. </seg>
<seg id="63"> Er gründete eine Landschaftsgärtnerei mit Blumenladen. </seg>
<seg id="64"> Er legte eine Plantage außerhalb Mogadischus an und begann, Tulpen und Lilien zu züchten, welche, wie er sagte, in dem rauhen Klima Mogadischus überleben könnten. </seg>
<seg id="65"> Er begann, Hochzeiten mit Blumen zu beliefern, gestaltete private Gärten und Geschäfte um die Stadt herum und er arbeitet gerade an der Gestaltung des ersten öffentlichen Parks in Mogadischu seit 22 Jahren. </seg>
<seg id="66"> Es gibt keine öffentlichen Parks in Mogadischu. </seg>
<seg id="67"> Er möchte einen Ort erschaffen, wo Familien und junge Leute zusammen kommen und, wie er sagt, die schönen Dinge des Lebens genießen können. </seg>
<seg id="68"> Nur so am Rande: Er züchtet keine Rosen, weil sie zu viel Wasser brauchen. </seg>
<seg id="69"> Der erste Schritt ist also, junge Leute zu inspirieren, und in diesem Raum hatte Mohameds Anwesenheit große Auswirkungen auf die anderen jungen Leute im Raum. </seg>
<seg id="70"> Sie hatten nie wirklich darüber nachgedacht, ein Unternehmen zu gründen. </seg>
<seg id="71"> Sie dachten daran, für eine NGO zu arbeiten oder für die Regierung, aber diese Geschichte, seine Innovation, hatten einen starken Einfluss auf sie. </seg>
<seg id="72"> Er bestärkte sie, ihre Stadt als einen Ort der Möglichkeiten zu betrachten. </seg>
<seg id="73"> Er bestärkte sie darin, dass sie Unternehmer sein können, dass sie die Veränderung vollbringen könnten. </seg>
<seg id="74"> Am Ende des Tages hatten sie innovative Lösungen für einige der größten Herausforderungen ihrer Stadt. </seg>
<seg id="75"> Sie hatten unternehmerischen Lösungen für lokale Probleme. </seg>
<seg id="76"> Die Inspiration junger Leute und die Schaffung eines Unternehmergeistes ist ein wirklich großer Schritt, aber junge Leute brauchen Kapital, um ihre Ideen in die Tat umsetzen zu können. </seg>
<seg id="77"> Sie brauchen Sachverstand und Unterstützer, um sie anzuleiten, ihr Geschäft zu entwickeln und zu starten. </seg>
<seg id="78"> Bringen Sie junge Leute mit den Ressourcen, die sie brauchen, in Verbindung, geben Sie ihnen die Unterstützung, die sie benötigen, um Ideen zu verwirklichen und Sie werden Katalysatoren für städtisches Wachstum schaffen. </seg>
<seg id="79"> Für mich bedeutet Unternehmertum mehr als nur die Gründung eines Geschäftes. </seg>
<seg id="80"> Es geht um die Erschaffung sozialer Effekte. </seg>
<seg id="81"> Mohamed verkauft nicht einfach nur Blumen. </seg>
<seg id="82"> Ich glaube, er verkauft Hoffnung. </seg>
<seg id="83"> Sein sogenannter "Friedenspark" wird, wenn er geschaffen ist, die Sichtweise der Menschen auf ihre Stadt verändern. </seg>
<seg id="84"> Aden hat Straßenkinder eingestellt, die ihm helfen, die Motorräder zu vermieten und instandzuhalten. </seg>
<seg id="85"> Er gab ihnen die Chance, aus dem lähmenden Zustand der "Waithood" zu entkommen. </seg>
<seg id="86"> Diese jungen Unternehmen haben eine enorme Auswirkung auf ihre Städte. </seg>
<seg id="87"> Mein Vorschlag ist also: Machen Sie junge Leute zu Unternehmern, veranlassen und fördern Sie ihre eigenen Innovationen und Sie werden mehr Geschichten über Blumen und "Friedensparks" anstatt über Autobomben und "Waithood" bekommen. </seg>
<seg id="88"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
<doc docid="1477" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/sarah_parcak_archeology_from_space.html</url>
<description>In diesem kurzen Vortrag stellt Fellow Sarah Parcak das Forschungsfeld der "Archäologie aus dem All" vor, das Satellitenbilder für die Suche nach Hinweisen auf verlorene Städte vergangener Zivilisationen nutzt.</description>
<keywords>TED Fellows,exploration,history,science,space,technology</keywords>
<talkid>1477</talkid>
<title>Sarah Parcak: Archäologie aus dem All</title>
<seg id="1"> Während meiner Kindheit in Maine war es eine meiner liebsten Beschäftigungen, nach Sanddollars an den Küsten von Maine zu suchen, weil meine Eltern behaupteten, das bringe Glück. </seg>
<seg id="2"> Aber diese Muscheln sind schwer zu finden. </seg>
<seg id="3"> Sie sind von Sand umhüllt, kaum zu sehen. </seg>
<seg id="4"> Aber nach einer gewissen Zeit hatte ich eine Routine entwickelt. </seg>
<seg id="5"> Ich fing an, Formen zu sehen, und Muster, die mir halfen, sie zu sammeln. </seg>
<seg id="6"> Das entwickelte sich zu einer Leidenschaft, Dinge zu finden, zu einer Liebe für Vergangenes und die Archäologie. </seg>
<seg id="7"> Und als ich schließlich begann, Ägyptologie zu studieren, wurde mir klar, dass das Sehen mit meinen bloßen Augen nicht ausreichte. </seg>
<seg id="8"> Denn plötzlich wuchs in Ägypten mein kleiner Strand in Maine heran zu einem achthundert Meilen langen, entlang des Nils. Und meine Sanddollars wuchsen zur Größe von Städten heran. </seg>
<seg id="9"> Das führte mich dazu, Satellitenbilder zu benutzen. </seg>
<seg id="10"> Ich musste anders sehen, um die Vergangenheit in einer Karte nachzeichnen zu können. </seg>
<seg id="11"> Ich will Ihnen zeigen, wie wir beispielsweise anders sehen, wenn wir Infrarot verwenden. </seg>
<seg id="12"> Das ist eine Stätte, die sich im östlichen ägyptischen Delta namens Mendes befindet. </seg>
<seg id="13"> Und die Stätte erscheint sichtlich braun. Benutzen wir aber Infrarot, und bearbeiten es mit falscher Farbe, wird diese Stätte plötzlich hellrosa. </seg>
<seg id="14"> Was Sie hier sehen, sind die chemischen Veränderungen der Landschaft durch Baumaterialien und -aktivitäten der alten Ägypter. </seg>
<seg id="15"> Was ich heute mit Ihnen teilen möchte ist, wie wir Satellitendaten genutzt haben, um eine altägyptische Stadt zu finden, die den Namen Itj-taui trägt und für tausende von Jahren verschollen war. </seg>
<seg id="16"> Itj-taui war die Hauptstadt des Alten Ägypten, mehr als vierhundert Jahre lang, in einer Epoche namens Mittleres Reich, vor etwa viertausend Jahren. </seg>
<seg id="17"> Die Stätte liegt im ägyptischen Al-Fayyum und sie ist sehr bedeutsam, weil es im Mittleren Reich eine große Renaissance für altägyptische Kunst, Architektur und Religion gab. </seg>
<seg id="18"> Ägyptologen wussten schon immer, dass sich die Stätte von Itj-taui irgendwo in der Nähe der Pyramiden befand, erbaut von den zwei Königen, hier mit den roten Kreisen angezeigt, aber irgendwo in dieser massiven Schwemmebene. </seg>
<seg id="19"> Dieses Gebiet ist riesig – die Fläche beträgt vier mal drei Meilen. </seg>
<seg id="20"> Früher floss der Nil direkt an Itj-taui vorbei, und während sich sein Lauf änderte und sich in Richtung Westen verschob, überdeckte er die Stadt. </seg>
<seg id="21"> Wie findet man also eine vergrabene Stadt in einer derart ausgedehnten Landschaft. </seg>
<seg id="22"> Sie zufällig zu finden wäre das Äquivalent dazu, die Nadel im Heuhaufen zu finden, mit verbundenen Augen und Baseball-Handschuhen. </seg>
<seg id="23"> Deshalb nutzten wir NASAs Typografiedaten um eine Karte der Landschaft anzufertigen, um durch leichte Veränderungen sehen zu können, </seg>
<seg id="24"> wo sich der Lauf des Nils früher befand. </seg>
<seg id="25"> Aber man sieht genauer, und das ist sehr interessant, dieses leicht angehobene Areal, angedeutet mit dem Kreis, das uns als eine mögliche Position für die Stadt Itj-taui erschien. </seg>
<seg id="26"> Wir arbeiteten also mit ägyptischen Wissenschaftlern zusammen, um Hohlkernbohrungen durchzuführen, was Sie hier sehen können. </seg>
<seg id="27"> Das ist wie Hohlkernbohren im Eis, nur anstatt der Schichten, die Klimawandel anzeigen, sucht man Schichten, die menschliche Bewohnung anzeigen. </seg>
<seg id="28"> In einer Tiefe von fünf Metern, unter einer dicken Schicht aus Schlamm, fanden wir eine dichte Schicht aus Tonscherben. </seg>
<seg id="29"> Das zeigt, dass an dieser möglichen Position für Itj-taui, in fünf Metern Tiefe, wir eine über mehrere hundert Jahre bewohnte Schicht finden können, zurückgehend bis ins Mittlere Reich, zur exakten Epoche, in der wir die Existenz von Itj-taui vermuten. </seg>
<seg id="30"> Wir fanden außerdem Werkstein – Karneol, Quartz und Achat – was zeigt, dass hier ein Juwelier gearbeitet hat. </seg>
<seg id="31"> Das sieht vielleicht nicht nach viel aus, aber wenn man die gängigsten Steine betrachtet, die von Juwelieren im Mittleren Reich benutzt wurden, dann findet man genau diese Steine. </seg>
<seg id="32"> Wir fanden also eine dichte Schicht der Bewohnung an dieser Stätte, die auf das Mittlere Reich zurückging. </seg>
<seg id="33"> Wir fanden auch Beweise für einen Juwelier für die gehobene Gesellschaft, was zeigt, dass das hier eine sehr wichtige Stadt gewesen sein muss. </seg>
<seg id="34"> Es ergab sich dort noch kein Itj-taui, aber wir werden an diese Stätte bald zurückkehren, um eine Karte zu zeichnen. </seg>
<seg id="35"> Was wichtiger ist, wir verfügen über Förderungen für junge Ägypter, die in der Satellitentechnologie ausgebildet werden, damit sie diejenigen sind, die genauso große Entdeckungen machen können. </seg>
<seg id="36"> Deshalb wollte ich mit meinem Lieblingszitat aus dem Mittleren Reich schließen – es wurde vielleicht in der Stadt von Itj-taui vor viertausend Jahren geschrieben: </seg>
<seg id="37"> "Wissen zu teilen, ist die größte aller Berufungen. </seg>
<seg id="38"> Es gibt nichts dergleichen im Lande." </seg>
<seg id="39"> TED wurde zwar nicht 1984 v. Chr. gegründet. </seg>
<seg id="40"> Ideen zu haben begann aber eigentlich schon 1984 v. Chr. in einer nicht mehr lange verlorenen Stadt, wiedergefunden von oben. </seg>
<seg id="41"> Das kann man mit dem Muschelsuchen am Strand kaum mehr vergleichen. </seg>
<seg id="42"> Danke vielmals. </seg>
<seg id="43"> Danke. </seg>
</doc>
<doc docid="1736" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/shaolan_learn_to_read_chinese_with_ease.html</url>
<description>Chinesisch zu sprechen ist für Nicht-Chinesen bereits ein schwieriges Unterfangen. Aber die schönen und komplexen Schriftzeichen zu lernen, muss nicht schwer sein. ShaoLan Hsueh führt uns durch eine einfache Lektion über die Ideen und Bedeutungen der Schriftzeichen und kreiert mit einfachen Formen immer komplexere Zusammensetzungen, auch Chineasy genannt.</description>
<keywords>china,education,language</keywords>
<talkid>1736</talkid>
<title>ShaoLan Hsueh: Chinesische Schriftzeichen lesen ... leicht gemacht!</title>
<seg id="1"> Ich wuchs in Taiwan als Tochter eines Kalligraphen auf. Zu meinen schönsten Erinnerungen zählt, wie meine Mutter mir die Schönheit, die Gestalt und die Form der chinesischen Schriftzeichen zeigte. </seg>
<seg id="2"> Seither war ich von dieser unglaublichen Sprache fasziniert. </seg>
<seg id="3"> Aber für einen Außenstehenden scheint sie so unüberwindlich wie die Große Mauer von China zu sein. </seg>
<seg id="4"> In den letzten Jahren habe ich mich gefragt, wie ich diese Mauer einreißen kann, damit jeder, der Interesse an dieser komplexen Sprache hat, diese auch verstehen und schätzen lernt. </seg>
<seg id="5"> Ich dachte, dass eine neue schnelle Methode, Chinesisch zu lernen, nützlich wäre. </seg>
<seg id="6"> Seit dem 5. Lebensjahr habe ich gelernt, jeden einzelnen Strich für jedes Schrifzeichen in der richtigen Abfolge zu zeichnen. </seg>
<seg id="7"> In den nächsten 15 Jahren habe ich jeden Tag neue Schriftzeichen gelernt. </seg>
<seg id="8"> Da wir nur 5 Minuten zur Verfügung haben, wäre eine schnellere und einfachere Methode sehr nützlich. </seg>
<seg id="9"> Ein chinesischer Gelehrter versteht ca. 20.000 Schriftzeichen. </seg>
<seg id="10"> Sie brauchen nur 1.000 Schriftzeichen für ein einfaches Schriftverständnis. </seg>
<seg id="11"> Die wichtigsten 200 ermöglichen Ihnen, 40 % der einfachen Literatur zu begreifen – genug um Straßenschilder, Speisekarten und die Grundidee bestimmter Webseiten oder Zeitungen zu verstehen. </seg>
<seg id="12"> Heute beginne ich mit acht Schriftzeichen, um Ihnen zu zeigen, wie die Methode funktioniert. </seg>
<seg id="13"> Sind Sie bereit? </seg>
<seg id="14"> Öffnen Sie Ihren Mund soweit wie möglich, bis er quadratisch ist. </seg>
<seg id="15"> Daraus wird ein "Mund". </seg>
<seg id="16"> Dieser Mensch geht spazieren. </seg>
<seg id="17"> "Mensch". </seg>
<seg id="18"> Wenn der Umriss für "Feuer" einen Menschen mit hochgehobenen Armen zeigt, als ob er schreien würde: "Hilfe! Ich brenne!" ... Das Schriftzeichen leitet sich ursprünglich von der Form der Flamme ab, aber ich mag diese Vorstellung. Nehmen Sie die, die Ihnen am besten gefällt. </seg>
<seg id="19"> Das ist ein Baum. </seg>
<seg id="20"> "Baum". </seg>
<seg id="21"> Das ist ein "Berg". </seg>
<seg id="22"> Die "Sonne". </seg>
<seg id="23"> Der "Mond". </seg>
<seg id="24"> Das Schrifzeichen für "Tür" sieht wie eine Saloontür aus dem Wilden Westen aus. </seg>
<seg id="25"> Diese acht Schriftzeichen sind Radikale. </seg>
<seg id="26"> Sie sind der Grundstock, um eine Vielzahl von Schriftzeichen zu bilden. </seg>
<seg id="27"> Ein Mensch. </seg>
<seg id="28"> Wenn noch jemand dahinter steht, dann bedeutet es "folgen". </seg>
<seg id="29"> Sind es mehr, dann bedeuten zwei "Begleitung" und drei eine "Menschenmenge". </seg>
<seg id="30"> Wenn ein Mensch seine Arme weit ausstreckt, dann sagt dieser Mensch: "Es war so 'groß'." </seg>
<seg id="31"> Der Mensch im Mund, er ist wie eingesperrt. </seg>
<seg id="32"> Er ist ein "Gefangener", so wie Jonas im Wal. </seg>
<seg id="33"> Ein Baum steht für einen Baum. Zwei Bäume zusammen stehen für ein "Wäldchen". </seg>
<seg id="34"> Drei zusammen stehen für einen "Wald". </seg>
<seg id="35"> Setzen Sie eine Planke unter dem Baum und Sie haben eine "Basis". </seg>
<seg id="36"> Setzen Sie einen Mund oben drauf, bedeutet es "idiotisch". </seg>
<seg id="37"> Einfach zu merken, weil ein sprechender Baum ziemlich idiotisch ist. </seg>
<seg id="38"> Erinnern Sie sich an das Feuer? </seg>
<seg id="39"> Zwei Flammen übereinander bedeuten "heiß". </seg>
<seg id="40"> Drei Feuer zusammen ergeben viele "Flammen". </seg>
<seg id="41"> Setzen Sie das Feuer unter zwei Bäume, bedeutet es "brennen". </seg>
<seg id="42"> Für uns ist die Sonne die Quelle des Reichtums. </seg>
<seg id="43"> Zwei Sonnen zusammen ergeben "wohlhabend". </seg>
<seg id="44"> Drei zusammen sind "Funken". </seg>
<seg id="45"> Wenn die Sonne und der Mond zusammen scheinen, bedeutet es "Helligkeit". </seg>
<seg id="46"> Im Zusammenhang kann es auch für den nächsten Tag stehen. </seg>
<seg id="47"> Die Sonne geht über dem Horizont auf: Sonnenaufgang. </seg>
<seg id="48"> Tür. Ein Brett in der Tür steht für den "Riegel". </seg>
<seg id="49"> Platzieren Sie einen Mund in die Tür, bedeutet es: "Fragen stellen". </seg>
<seg id="50"> Klopf, klopf. Ist jemand da? </seg>
<seg id="51"> Diese Person schleicht sich aus der Tür. "flüchten", "ausweichen". </seg>
<seg id="52"> Links ist die "Frau". </seg>
<seg id="53"> Zwei Frauen zusammen stehen für einen "Streit". </seg>
<seg id="54"> Vorsicht bei drei Frauen: das heißt "Ehebruch". </seg>
<seg id="55"> Wir haben nun 30 Schriftzeichen kennengelernt. </seg>
<seg id="56"> Mit dieser Methode können Sie aus den ersten acht Radikalen 32 Wörter bilden. </seg>
<seg id="57"> Die nächste Gruppe mit acht Schriftzeichen bildet zusammen weitere 32 Wörter. </seg>
<seg id="58"> Mit ein bisschen Anstrengung können Sie ein paar hundert Schriftzeichen lernen, wie ein achtjähriges chinesisches Kind. </seg>
<seg id="59"> Wenn wir diese Schriftzeichen können, beginnen wir sie zusammenzusetzen. </seg>
<seg id="60"> Zum Beispiel ergibt Berg und Feuer zusammen den Feuerberg, also einen "Vulkan". </seg>
<seg id="61"> Wir wissen, Japan ist das Land der aufgehenden Sonne. </seg>
<seg id="62"> Das ist die Sonne mit dem "Ursprung", weil Japan östlich von China liegt. </seg>
<seg id="63"> Eine Sonne mit dem Ursprung zusammen bedeutet "Japan". </seg>
<seg id="64"> Ein Mensch hinter Japan ergibt? </seg>
<seg id="65"> Einen "Japaner". </seg>
<seg id="66"> Das Schriftzeichen links sind zwei Berge übereinander gestülpt. </seg>
<seg id="67"> Im klassischen Chinesisch bedeutet es "Exil", weil chinesische Kaiser ihre politischen Feinde ins Exil über die Berge geschickt haben. </seg>
<seg id="68"> Heute ist "Exil" zu "hinausgehen" geworden. </seg>
<seg id="69"> Ein Mund, der sagt, wo es hinausgeht, steht für "Ausgang". </seg>
<seg id="70"> Das ist die Folie, die mich daran erinnert, die Bühne zu verlassen. Vielen Dank. </seg>
</doc>
</refset>
</mteval>
